\documentclass[french]{book}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{multirow}
\usepackage{etoc}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{esint}
\usepackage{cancel}
\usepackage{mathdots}


\setlist[itemize]{label=$\bullet$}


\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\renewcommand{\L}{\mathbb{L}}
\newcommand{\U}{\mathbb{U}}
\newcommand{\st}{^*}
\newcommand{\tq}{\middle|}
\newcommand{\inv}{^{-1}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\V}{\mathbb{V}}
\renewcommand{\ker}{\text{Ker}}
\newcommand{\im}{\text{Im}}
\newcommand{\card}{\text{Card}}
\newcommand{\Tr}{\text{Tr}}
\newcommand{\id}{\text{id}}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ex}{Exercice}[chapter]

\theoremstyle{theorem}
\newtheorem*{ind}{Indication}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{rmq}{Remarque}

\title{Exercices de première année}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\chapter{Logique et raisonnements}

\begin{ex}
	Montrer qu'il existe deux nombres irrationnels $\alpha$ et $\beta$ tels que $\alpha^{\beta} \in \Q$.
\end{ex}

\begin{ex}[Les logiciens au bar]
	Dix-sept logiciens entrent dans un bar. Le tenancier leur demande : "Voulez-vous tous un whisky ?". Le premier dit : "Je ne sais pas". Le deuxième ajoute : "Je ne sais pas non plus" puis tous les logiciens qui suivent jusqu'au seizième disent de même. Enfin, le dix-septième termine par : "Dans ce cas, nous prendrons tous un whisky". \\ \\
	Le dix-septième logicien avait-il raison ? Justifier.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ L'énigme des gardiens]
	Vous êtes enfermé dans une salle comportant deux issues. Une issue mène à la mort, et l'autre à la vie. Chaque issue est gardée par un gardien en pierre qui ne sait répondre aux questions que par "oui" ou "non". Parmi les deux gardiens, l'un dit toujours la vérité, et l'autre ment toujours. Vous n'avez le droit qu'à une seule question à l'un des deux gardiens.\\ \\ Pouvez-vous trouver l'issue qui mène à la vie, et si oui comment ?
\end{ex}

\chapter{Complexes}

\section{Trigonométrie}

\begin{ex}
	Résoudre les équations et inéquations suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sin\left(3x-\frac{\pi}{2}\right)=\sin\left(\frac{\pi}{2}-x\right)$
		\item $\displaystyle\cos\left(x+\frac{\pi}{6}\right)=\sin(x)$
		\item $\displaystyle\tan(x)=\cos\left(x+\frac{\pi}{2}\right)$
		\item $\displaystyle\sin\left(2x+\frac{\pi}{2}\right)=\frac{1}{2}$
		\item $\displaystyle\cos\left(x+\frac{\pi}{3}\right)3-\sin\left(\frac{x}{2}\right)$
		\item $\displaystyle\sin\left(\frac{\pi+x}{2}\right)=\frac{1}{2}$
		\item $\displaystyle\cos^2(x)=\frac{1}{2}$
		\item $\displaystyle\cos(x)\leqslant\frac{1}{2}$
		\item $\displaystyle\sqrt{3}\cos(x)\leqslant 3\cos\left(\frac{\pi}{2}+x\right)$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Calculer, à l'aide de radicaux, les nombres $\displaystyle\tan\left(\frac{\pi}{12}\right)$ et $\displaystyle\cos\left(\frac{\pi}{12}\right)$ de deux façons différentes.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre les équations suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\cos(2x)+\cos(x)=0$
		\item $\sin(x)+\cos(3x)=0$
		\item $\sin(5x)-\sin(x)=0$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre les inéquations suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\cos(2x)+\cos(x)\geqslant-1$
		\item $\cos(2x)+\cos(x)\geqslant0$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre l'équation $\sqrt{3}+\tan(x)=1-\sqrt{3}\tan(x)$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre l'équation d'inconnues $x$ et $y$ : $\sin(x+y)=\sin(x)+\sin(y)$.
\end{ex}

\begin{ex}[Linéarisation et développement]
	\begin{enumerate}
		\item Linéariser $\cos^7(x)$.
		\item Calculer $\displaystyle\frac{\sin(7x)}{\sin(x)}$ en fonction de $\cos(x)$ pour $x\notin\pi\Z$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Un réel est dit algébrique s'il est racine d'un polynôme non nul à coefficients entiers.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\displaystyle\cos\left(\frac{\pi}{9}\right)$ est algébrique.
		\item Qu'en est-il de $\cos\left(\frac{\pi}{n}\right)$ pour $n\in\N\st$ dans le cas général ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Triplets pythagoriciens]
	Un triplet d'entiers strictement positifs $(a,b,c)$ tels que $a^2+b^2=c^2$ est appelé triplet pythagoricien.
	\begin{enumerate}
		\item Retrouver les formules donnant $\cos(\theta)$ et $\sin(\theta)$ en fonction de $t=\displaystyle\tan\left(\frac{\theta}{2}\right)$.
		\item Montrer qu'il existe une infinité de triplets pythagoriciens tels que deux d'entre eux ne soient jamais proportionnels.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Olympiades russes]
	Soit trois réels $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ tels que $\sin(\alpha)+\sin(\beta)+\sin(\gamma)\geqslant 2$. Montrer que $$\cos(\alpha)+\cos(\beta)+\cos(\gamma)\leqslant\sqrt{5}$$
\end{ex}

\section{Formules sommatoires}

\begin{ex}
	Écrire à l'aide de factorielles les nombres suivants.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle A_{m,n}=\prod_{k=m}^{n}k$ avec $1\leqslant m\leqslant n$ ;
		\item $\displaystyle B_{n,p}=\prod_{k=1}^{n}(p+k)$ ;
		\item $\displaystyle C_{n,p}=\prod_{k=1}^{p}\frac{n-p+k}{k}$ avec $n\geqslant 2$ et $1\leqslant p\leqslant n-1$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Calculer les sommes suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{2^k}\cos\left(\frac{k\pi}{3}\right)$ ;
		\item $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}\cos(x+ky)$ ;
		\item $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}(-1)^k\cos(x+ky)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Utilisation de la formule du capitaine]
	Calculer chacune des expressions suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\frac{1}{k+1}\binom{n}{k}$ ;
		\item $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}(k+1)(k+2)\binom{n}{k}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Une somme à remanier]
	Soit $n \in \N$. Calculer $$ \sum_{k=0}^{\lfloor \frac{n}{2} \rfloor} (-3)^k\binom{n}{2k}$$
\end{ex}

\begin{ex}[Des sommes et des congruences]
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $\displaystyle \sum_{\substack{k=0 \\ k \equiv 0 [2]}}^{n} \binom{n}{k}$ et $\displaystyle \sum_{\substack{k=0 \\ k \equiv 1 [2]}}^{n} \binom{n}{k}$ 
		\item Calculer $\displaystyle \sum_{\substack{k=0 \\ k \equiv 0 [3]}}^{n} \binom{n}{k}$ , $\displaystyle \sum_{\substack{k=0 \\ k \equiv 1 [3]}}^{n} \binom{n}{k}$ et $\displaystyle \sum_{\substack{k=0 \\ k \equiv 2 [3]}}^{n} \binom{n}{k}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}{Produit des racines $n$-ièmes de l'unité}
	Pour tout $n \in \N\st$, calculer $$\prod_{\omega \in \U_n}\omega$$
\end{ex}

\begin{ex}[Télescopages]
	Calculer chacune des deux expressions suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k(k+1)}$ ;
		\item $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}k\times k!$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\section{Divers}

\begin{ex}
	Résoudre dans $\C$ les équations suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle z^4=-\frac{1}{2}+i\frac{\sqrt{3}}{2}$ ;
		\item $z^6=-1$ ;
		\item $27(z-1)^6+(z+1)^6=0$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Forme trigonométrique]
	\begin{enumerate}
		\item Écrire sous forme trigonométrique $z=\displaystyle\left(\frac{1+i}{1-i}\right)^3$.
		\item Calculer $(1+i\sqrt{3})^{12}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Pour $\theta\in\R\setminus2\pi\Z$, on pose $z=\frac{1+\cos(\theta)+i\sin(\theta)}{1-\cos(\theta)-i\sin(\theta)}$. Calculer $z^n$ pour tout entier naturel $n$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer : $\forall x\in\R,\ \lvert e^{ix}-1\rvert\leqslant \lvert x\rvert$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $z\in\C$ et $n\in\N\st$. Montrer : $$1+z+z^2+\cdots+z^{n-1}-nz^n=0\implies\lvert z\rvert\leqslant 1$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Trouver tous les couples $(u,v)\in\C^2$ tels que $\lvert u+iv\rvert^2=u^2+v^2$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Trouver tous les triplets $(u,v,w)\in\U^3$ tels que $u+v+w=uvw=1$.
\end{ex}

\begin{ex}[Deux techniques à connaître]
	Montrer de deux façons différentes que $$ \forall (a,b) \in \U^2, \ a + b \ne 0 \Longrightarrow \frac{1+ab}{a+b} \in \R$$
\end{ex}

\begin{ex}[Invariance de module]
	Montrer que $$ \forall (a,b,c) \in \U^3, \ \lvert a+b+c\rvert = \lvert ab + ac+ bc\rvert$$
\end{ex}

\begin{ex}[Sommes de deux carrés]
	Soit $(m,n) \in \N^2$. Montrer que si $m$ et $n$ s'écrivent chacun comme la somme de deux carrés d'entiers, alors $mn$ aussi.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soient $\theta_1$ et $\theta_2$ deux réels vérifiant $\displaystyle-\frac{\pi}{2}<\theta_1\leqslant\theta_2<\frac{\pi}{2}$. On pose : $$A=\left\{z\in\C\st\ : \ \theta_1\leqslant\arg(z)\leqslant\theta_2\right\}$$ Montrer : $\forall (u,v)\in A^2,\ u+v\in A$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Démontrer que l'équation $\exp(z)=z$ admet une infinité de solutions dans $\C$.
\end{ex}

\section{Géométrie}

\begin{ex}[Identité du parallélogramme]
	Montrer que $$\forall (u,v) \in \C^2, \ \lvert u +v\rvert^2 +\lvert u-v\rvert^2 = 2(\lvert u\rvert^2 + \lvert v\rvert^2)$$ Interpréter géométriquement.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $\theta\in[0,2\pi[$.
	\begin{enumerate}
		\item Résoudre dans $\C$ l'équation $z^2-2^{\theta+1}\cos(\theta)z+2^{2\theta}$ et donner chaque solution sous forme trigonométrique.
		\item Le plan étant rapporté à un repère orthonormé direct $(O,\overrightarrow{e_1},\overrightarrow{e_2})$, considérons les points $A$ et $B$ dont les affixes sont les solutions de l'équation précédente. Déterminer toutes les valeurs de $\theta$ telles que $OAB$ soit un triangle équilatéral.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Le plan est rapporté à un repère orthonormé direct. Soit $z=x+iy\in\C$ avec $z\ne -1$. On pose $Z=\displaystyle\frac{2iz-1}{z+1}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $\overline{Z}$, $\text{Re}(Z)$, $\text{Im}(Z)$ et $\lvert Z\rvert$ en fonction de $x$ et $y$.
		\item Déterminer l'ensemble $E_1$ des point $M$ d'affixe $z$ tels que $\lvert Z\rvert=1$.
		\item Déterminer l'ensemble $E_2$ des points d'affixe $z$ tels que $Z\in i\R$.
		\item Déterminer les affixes des points d'intersection de $E_1$ et $E_2$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Construction d'un pentagone régulier]
	On pose $\omega=\exp\displaystyle\left(i\frac{2\pi}{5}\right)$ ainsi que $\alpha=\omega+\omega^4$ et $\beta=\omega^2+\omega^3$.
	\begin{enumerate}
		\item \begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Montrer que $1+\omega+\omega^2+\omega^3+\omega^4=0$ et en déduire que $\alpha$ et $\beta$ sont solutions de l'équation $(E)$ : $1+z+z^2$.
			\item Déterminer $\alpha$ en fonction de $\cos\displaystyle\left(\frac{2\pi}{5}\right)$.
			\item Résoudre l'équation $(E)$ et en déduire la valeur de $\cos\left(\frac{2\pi}{5}\right)$.
		\end{enumerate}
		\item Appelons $A_0$, $A_1$, $A_2$, $A_3$ et $A_4$ les points d'affixes respectives $1$, $\omega$, $\omega^2$, $\omega^3$ et $\omega^4$ dans le plan rapporté à un repère orthonormé direct $(O,\overrightarrow{e_1},\overrightarrow{e_2})$.
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Soit $H$ le point d'intersection de la droite $(A_1A_4)$ avec l'axe $(O,\overrightarrow{e_1})$. Montrer que $OH=\displaystyle\cos\left(\frac{2\pi}{5}\right)$.
			\item Soit $(C)$ le cercle de centre $\Omega$ d'affixe $-\displaystyle\frac{1}{2}$ passant par $B$ d'affixe $i$. On note $M$ et $N$ les points d'intersection de $(C)$ avec $(O,\overrightarrow{e_1})$, $M$ étant le point d'abscisse positive. Montrer que $OM=\alpha$ puis en déduire que $H$ est le milieu de $[OM]$.
			\item En déduire une construction du pentagone régulier dont on connaît le centre $O$ et un sommet $A_0$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Théorème de Napoléon]
	Soit $ABC$ un triangle. Sur chaque côté du triangle, on construit extérieurement un triangle équilatéral. On note $M$, $N$ et $P$ les centres de ces triangles équilatéraux. Montrer que $MNP$ est un triangle équilatéral.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Le plan est rapporté à un repère orthonormé direct. Soit $A$, $B$ et $C$ trois points deux à deux distincts; d'affixes respectives $a$, $b$ et $c$. Montrer que le triangle $ABC$ est équilatéral si, et seulement si, $a^2+b^2+c^2=ab+ac+bc$.
\end{ex}

\begin{ex}[Géométrie du cercle complexe]
	Trouver tous les $z \in \C\st$ tels que les points d'affixes $z$, $\frac{1}{z}$ et $1+z$ soient situés sur un même cercle centré en 0.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Le plan est rapporté à un repère orthonormé direct.
	\begin{enumerate}
		\item Trouver les points $M(z)$ avec $z\ne 0$ tels que les points d'affixes $z$, $z^2$ et $\displaystyle\frac{1}{z}$ soient alignés.
		\item Trouver les points $M(z)$ avec $z$ différent de $-1$, $0$ et $1$ tels que $1$, $z$ et $z^2$ forment un triangle rectangle.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Dans cet exercice, le plan est rapporté à un repère orthonormé direct, ce qui permet de l'identifier à $\C$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer qu'une similitude conserve les angles orientés.
		\item Montrer que réciproquement, une application qui conserve les angles orientés est une similitude.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $n$ nombres complexes $z_1,\ldots,z_n$. Montrer que l'on peut trouver $J\subset\llbracket1,n\rrbracket$ tel que : $$\left\lvert\sum_{j\in J}z_j\right\rvert\geqslant\frac{1}{6}\sum_{k=1}^{n}\lvert z_k\rvert$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $n$ nombres complexes $z_1,\ldots,z_n$. Montrer que l'on peut trouver $J\subset\llbracket1,n\rrbracket$ tel que : $$\left\lvert\sum_{j\in J}z_j\right\rvert\geqslant\frac{1}{\pi}\sum_{k=1}^{n}\lvert z_k\rvert$$
\end{ex}


\chapter{Ensembles et applications}

\begin{ex}[Vrai ou faux]
	Indiquer si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses, en justifiant vos réponses.
	\begin{enumerate}
		\item On a toujours $(A\cup B)\setminus C=(A\setminus C)\cup (B\setminus C)$.
		\item On a toujours $(A\cap B)\setminus C=(A\setminus C)\cap(B\setminus C)$.
		\item On a toujours $f(A\cup B)=f(A)\cup f(B)$.
		\item On a toujours $f(A\cap B)=f(A)\cap f(B)$.
		\item Si $E$ est fini et $f:E\to E$ est injective, alors $f$ est bijective.
		\item Si $E$ est fini est $f:E\to E$ est bijective, alors $f$ est injective.
		\item Si $f:E\to E$ est bijective, alors $E$ est fini.
		\item Il existe des ensembles qui ne peuvent pas être mis en bijection avec eux mêmes.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Déterminer l'ensemble des parties de $\{1,2,3,4\}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(a,b,c)\in\C^3$. On pose $E=\{a,b,c\}$. Indiquer si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses.
	\begin{enumerate}
		\item $a\in E$
		\item $a\subset E$
		\item $\{a\}\subset E$
		\item $\emptyset\in E$
		\item $\emptyset\subset E$
		\item $\{\emptyset\}\subset E$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	On rappelle qu'un ensemble est décrit par compréhension lorsqu'il réunit  les éléments d'un sur-ensemble vérifiant une certaine propriété. Un ensemble est décrit par image directe lorsqu'on cite explicitement ses éléments à l'aide d'une application. Par exemple, $\{n\in\Z\ : \ \exists k\in\Z,\ n=2k\}$ et $\{2k\ \mid \ k\in\Z\}$ sont  des descriptions respectivement par compréhension et par image directe de l'ensemble des entiers relatifs pairs.
	\begin{enumerate}
		\item Décrire par compréhension et par image directe l'ensemble $\{1,3,5,\ldots\}$.
		\item Décrire par compréhension et par image directe l'ensemble $\{1,10,100,\ldots\}$.
		\item Décrire par image directe l'ensemble $\Q$ des nombres rationnels.
		\item Décrire par compréhension l'ensemble $]0,1]$.
		\item Décrire par compréhension et par image directe l'ensemble des valeurs prises par une fonction $f:\R\to\R$.
		\item Décrire par compréhension l'ensemble des antécédents d'un réel $y$ par une fonction $f:\R\to\R$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ un ensemble et $A$ et $B$ des parties de $E$ telles que $A\cap B=A\cup B$. Que dire ?
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$ et $B$ deux ensembles tels que $\mathcal{P}(A)=\mathcal{P}(B)$. Montrer que $A=B$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$, $B$ et $C$ trois parties d'un ensemble. Montrer qu'on a : $$(A\cup B)\setminus(A\cup C)\subset A\cup(B\setminus C)$$ Y a-t-il toujours égalité ?
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item Existe-t-il deux ensembles finis $A$ et $B$ tels que $\card(A\cap B)=2025$ ?
		\item Même question avec $A\cup B$.
		\item Même question avec $A\times B$.
		\item Même question avec $A^B$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$ et $B$ deux parties d'un ensemble $E$. De quelles parties de $E$ les fonctions suivantes sont-elles les indicatrices ?
	\begin{enumerate}
		\item $\mathbf{1}_A\times\mathbf{1}_B$
		\item $1-\mathbf{1}_A$
		\item $\mathbf{1}_A+\mathbf{1}_B-\mathbf{1}_A\times\mathbf{1}_B$
		\item $(\mathbf{1}_A-\mathbf{1}_B)^2$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $f:E\to F$.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $A\subset E$. Comparer $f\inv(f(A))$ et $A$.
		\item Soit $B\subset F$. Comparer $f(f\inv(B))$ et $B$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soient $f:E\to F$ et $g:F\to G$ deux applications. On pose $h=g\circ f$.
	\begin{enumerate}
		\item Redémontrer que si $h$ est surjective, alors $g$ est surjective.
		\item Montrer que si $h$ est surjective et $g$ est injective, alors $f$ est surjective.
		\item Redémontrer que si $h$ est injective, alors $f$ est injective.
		\item Montrer que si $h$ est injective et $f$ est surjective, alors $g$ est surjective.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item Soit $f_1,f_2;E\to F$ et $g:F\to G$. On suppose que $g\circ f_1=g\circ f_2$ et que $g$ est injective. Montrer que $f_1=f_2$.
		\item Soit $f:E\to F$ et $g_1,g_2:F\to G$. On suppose que $f$ est surjective et que $g_1\circ f=g_2\circ f$. Montrer que $g_1=g_2$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $f:E\to F$, $g:F\to G$ et $h:G\to H$. Montrer que si $g\circ f$et $h\circ g$ sont bijectives, alors $f$, $g$ et $h$ sont bijectives.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $f:E\to E$ et $g:E\to E$ telles que $g\circ f$ soit bijective. Montrer que $f$ et $g$ ne sont pas nécessairement bijectives.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $f:E\to E$ telle que $f\circ f\circ f=f$. Montrer que $f$ est injective si, et seulement si, $f$ est surjective.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ et $F$ deux ensembles ainsi que $f: E \longrightarrow F$ et $g: F \longrightarrow E$ deux fonctions. Montrer que $$f \circ g \circ f  \ \text{est bijective} \Longleftrightarrow f \ \text{et} \ g \ \text{sont bijectives}$$
\end{ex}

\begin{ex}
	On considère la fonction $$\begin{array}{lrcl}
		f:&\R^2\longrightarrow&\R^2\\
		&(x,y)&\longmapsto&(x+y,xy)
	\end{array}$$
	\begin{enumerate}
		\item $f$ est-elle injective ?
		\item $f$ est elle surjective ?
		\item Soient $X$ et $Y$ des réels. Montrer que $(X,Y)\in f(\R^2)\iff X^2-4Y\geqslant 0$.
		\item Déterminer l'image réciproque d'une droite parallèle à $(OY)$, puis l'image réciproque d'une droite parallèle à $(OX)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	On considère la fonction $$\begin{array}{lrcl}
		f:&\C&\longrightarrow&\C\\
		&z&\longmapsto&z^2+z+1
	\end{array}$$
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $f(\C)$, $f(\C\st)$ et $f(\R)$.
		\item Déterminer $f\inv(\C)$, $f\inv(\C\st)$ et $f\inv(\R)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(a,b,c)\in\R^3$ tel que $c\ne 0$ et $a^2+bc\ne 0$. On considère la fonction $$\begin{array}{lrcl}
		f:&\R\setminus\displaystyle\left\{\frac{a}{c}\right\}&\longrightarrow&\R\setminus\displaystyle\left\{\frac{a}{c}\right\} \\
		&x&\longmapsto&\displaystyle\frac{ax+b}{cx-a}
	\end{array}$$
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que l'application $f$ est bien définie.
		\item Montrer que $f$ est une bijection.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Involutions croissantes de $\R$]
	Déterminer toutes les involutions croissantes de $\R$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Déterminer $\mathcal{P}(\mathcal{P}(\mathcal{P}(\emptyset)))$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ un ensemble fini. Que vaut, au minimum, le cardinal de $\mathcal{P}(\mathcal{P}(E))$ ?
\end{ex}

\begin{ex}
	On pose $E=\R^\R$.
	\begin{enumerate}
		\item pour tout fonction $f\in E$ et pour tout $a\in\R$, on note : $$\begin{array}{lrcl}
			T_a(f):&\R&\longrightarrow&\R\\
			&x&\longmapsto f(x+a)
		\end{array}$$
		Montrer que pour tout réel $a$, l'application $T_a$ est une bijection de $E$ dans $E$.
		\item Qu'en est-il si, dans la définition de $T_a$, on remplace $f(x+a)$ par $f(ax)$ ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ un ensemble fini et $f:E\to E$ une fonction involutive.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si $\card(E)$ est impair, alors $f$ admet au moins un point fixe.
		\item Que dire si $\card(E)$ est pair ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item Soit $f:E\to F$ une application. Montrer que $f$ est injective si, et seulement si, $$\forall (A,B)\in\mathcal{P}(E)^2,\ f(A\cap B)=f(A)\cap f(B)$$
		\item Soit $E$ un ensemble non vide ainsi que $A$ et $B$ deux parties de $E$. Montrer que l'application : $$\begin{array}{lrcl}
			f:&\mathcal{P}(E)&\longrightarrow&\mathcal{P}(E)^2 \\
			&X&\longmapsto&(X\cup A,X\cup B)
		\end{array}$$ n'est pas surjective.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ un ensemble et $A$, $B$ et $C$ trois parties de $E$.
	\begin{enumerate}
		\item On suppose que $\displaystyle\begin{cases}
			A\cup B=A\cup C \\
			A\cap B=A\cap C
		\end{cases}$ Que peut-on dire de $B$ et $C$ ?
		\item On suppose que $\displaystyle\begin{cases}
			A\cup B\subset A\cup C \\
			A\cap B\subset A\cap C
		\end{cases}$ Que peut-on dire de $B$ et $C$ ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $f:E\to F$ une application et $Y\subset F$. Montrer que $f(f\inv(Y))Y\cap f(E)$.
\end{ex}

\begin{ex}[Algèbre de Boole]
	Soit $E$ un ensemble. On définit la loi $\Delta$ sur $\mathcal{P(E)}$ de la manière suivante : $$\forall (A,B)\in\mathcal{P}(E)^2,\ A\Delta B=(A\setminus B)\cup (B\setminus A)$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la loi $\Delta$ est commutative et associative. Quel est son élément neutre ? Tout élément possède-il un inverse ?
		\item Montrer que $\cap$ est distributive sur $\Delta$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ un ensemble ainsi que $A$ et $B$ deux parties de $E$. On considère : $$\begin{array}{lrcl}
		f:&\mathcal{P}(E)&\longrightarrow&\mathcal{P}(A)\times\mathcal{P}(B)\\
		&X&\longmapsto&(X\cap A,\ X\cap B)
	\end{array}$$
	\begin{enumerate}
		\item Donner une condition nécessaire et suffisante sur $A$ et $B$ pour que $f$ soit injective.
		\item Donner une condition nécessaire et suffisante sur $A$ et $B$ pour que $f$ soit surjective.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Commutativité et associativité généralisées]
	Soit $E$ un ensemble et $(A_i)_{i\in I}$ une famille de parties de $E$.
	\begin{enumerate}
		\item On réordonne les $A_i$, c'est-à-dire qu'on se donne une bijection $\varphi:I\to I$ et on pose $\forall i\in I,\ B_i=A_{\varphi(i)}$.
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Montrer que $\displaystyle\bigcup_{i\in I}A_i=\bigcup_{i\in I} B_i$.
			\item Montrer que $\displaystyle\bigcap_{i\in I}A_i=\bigcap_{i\in I} B_i$.
		\end{enumerate}
		\item On regroupe les $A_i$ par paquets, c'est-à-dire qu'on se donne une union disjoint $\displaystyle I=\bigsqcup_{k\in K}I_k$ et on pose $\forall k\in K,\ C_k=\displaystyle\bigcup_{i\in I_k} A_i$.
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Montrer que $\displaystyle\bigcup_{i\in I}A_i=\bigcup_{k\in K} C_k$.
			\item Montrer que $\displaystyle\bigcap_{i\in I}A_i=\bigcap_{k\in K} C_k$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Équation ensembliste]
	Soit $E$ un ensemble ainsi que $A$ et $B$ deux parties de $E$.
	\begin{enumerate}
		\item Discuter et résoudre l'équation $A\cup X=B$ d'inconnue $X\in\mathcal{P}(E)$.
		\item Discuter et résoudre l'équation $A\cap X=B$ d'inconnue $X\in\mathcal{P}(E)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer que l'image d'un ensemble fini par une application est un ensemble fini. Est-ce toujours le cas avec l'image réciproque ?
\end{ex}

\begin{ex}
	Construire : 
	\begin{enumerate}
		\item Une surjection de $\R_+\st$ dans $\N$ ;
		\item une injection de $\Z$ dans $\N$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $E$ un ensemble, $I$ et $J$ des ensembles d'indices ainsi que $(A_{i,j})_{(i,j)\in I\times J}$ une famille de parties de $E$.
	\begin{enumerate}
		\item Comparer les ensembles $\displaystyle\bigcap_{j\in J}\left(\bigcup_{i\in I}A_{i,j}\right)$ et $\displaystyle\bigcup_{i\in I}\left(\bigcap_{j\in J}A_{i,j}\right)$.
		\item Comparer les ensembles $\displaystyle\bigcap_{j\in J}\left(\bigcup_{i\in I}A_{i,j}\right)$ et $\displaystyle\bigcup_{\varphi\in I^J}\left(\bigcap_{j\in J}A_{\varphi(j),j}\right)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $E$ un ensemble infini.
	\begin{enumerate}
		\item Construire une application $f:E\to E$ qui soit injective mais non surjective.
		\item Construire une application $g:E\to E$ qui soit surjective mais non injective.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Utilisation du théorème de Cantor-Bernstein]
	Un ensemble est dit dénombrable lorsqu'il peut être mis en bijection avec $\N$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\N^2$ est dénombrable.
		\item En déduire que si $A$ et $B$ sont dénombrables, alors $A\times B$ est dénombrable.
		\item Montrer que $\Z$ et $\Q$ sont dénombrable.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Théorème de Cantor]
	Montrer qu'il n'existe pas de surjection de $E$ dans $\mathcal{P}(E)$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Trouver toutes les applications $f:\N\to\N$ telles que $$\forall n\in\N,\ f(n+1)>f(f(n))$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Trouver toutes les applications $f:\R\to\R$ telles que $$\forall (x,y)\in\R^2,\ f(x^2+f(y))=y+f(x)^2$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Si $A$ et $B$ sont deux parties finies non vides de $\Z$, on pose : $$A+B=\{a+b\ \mid \ (a,b)\in A\times B\}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $A+B$ est finie.
		\item Montrer que $\card(A+B)\geqslant\card(A)+\card(B)-1$.
		\item Déterminer les cas d'égalité.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Une démonstration du théorème de Cantor-Bernstein]
	On se donne $E$ et $F$ deux ensembles tels qu'il existe $f:E\to F$ et $g:F\to E$ toutes deux injectives.
	\begin{enumerate}
		\item On pose $$\mathcal{A}=\left\{A\in\mathcal{P}(E)\ : \ g\left(\overline{f(A)}\subset\overline{A}\right)\right\}$$
		Représenter la situation sur un diagramme.
		\item Montrer que $\mathcal{A}$ admet un maximum pour l'inclusion. On le note $B$.
		\item Montrer que $g\displaystyle\left(\overline{f(B)}\right)=\overline{B}$.
		\item En déduire qu'il existe une bijection de $E$ vers $F$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ IMO]
	Construire une application $f:\Q_+\st\to\Q_+\st$ vérifiant : $$\forall (x,y)\in(\Q_+\st)^2,\ f(xf(y))=\frac{f(x)}{y}$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Limite projective]
	On se donne un ensemble $E$ et $(X_n)_{n\in\N}$ une suite de parties de $E$. On se donne $(\varphi_n)_{n\in\N\st}$ une suite d'applications telle que pour tout $n\in\N\st$, $\varphi_n$ soit une application de $X_n$ dans $X_{n-1}$. On définit la limite projective des $X_n$ par : $$\underset{\leftarrow}{\lim}X_n=\left\{(x_n)_{n\in\N}\in\prod_{n\in\N}X_n\ : \ \forall n\in\N\st,\ \varphi_n(x_n)=x_{n-1}\right\}$$ On suppose que tous les $X_n$ sont finis non vides. On souhaite démontrer que la limite projective des $X_n$ est non vide.
	\begin{enumerate}
		\item Dans un premier temps, on suppose que que toutes les $\varphi_n$ sont surjectives. Conclure dans ce cas.
		\item A partir de maintenant, les $\varphi_n$ ne sont plus nécessairement supposées surjectives. Pour $(n,p)\in\N\times\N\st$, on note : $$\theta_{n,p}=\varphi_{n+1}\circ\cdots\circ\varphi_{n+p}:X_{n+p}\longrightarrow X_n$$
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Soit $n\in\N$ fixé. Montrer que la suite $\left(\theta_{n,p}(X_{n+p})\right)_{p\in\N}$ est stationnaire. On note $Y_n$ sa valeur limite.
			\item Soit $n\in\N\st$. Montrer que $\psi_n$, définie comme étant la restriction de $\varphi_n$ à $Y_n$ corestreinte à $Y_n$ est bien définie et est surjective.
			\item Conclure.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ IMO 1998]
	On considère toutes les applications $f:\N\st\to\N\st$ telles que $$\forall (s,t)\in\N\st\times\N\st,\ f(t^2f(s))=sf(t)^2$$ Que vaut au minimum $f(1998)$ ?
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	On considère la fonction $\exp:\C\to\C$ et on note $f=\exp\circ\cdots\exp$ (2022 fois). Montrer que l'équation $f(z)=1$ n'admet qu'un nombre fini de solutions telles que $\lvert z\rvert\leqslant 1$.
\end{ex}


\chapter{Fonctions usuelles}

\begin{ex}[$\circ$]
	Résoudre les équations suivantes dans $\R$.
	\begin{enumerate}
		\item $(x-1)^3=(x+1)^3$
		\item $(x-1)^4=(x+1)^4$
		\item $\ln(x)=\ln(\ln(x))$
		\item $x^4-2x^2+1=x^2-1$
		\item $x^3-6x^2+12x=8$
		\item $\sqrt[3]{3x-1}=\sqrt[3]{x^2+1}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Résoudre les inéquations suivantes dans $\R$.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\frac{1+2x}{1-x}\leqslant 1$
		\item $\displaystyle\frac{1+2x}{\sqrt{1-x}}\leqslant 1$
		\item $\displaystyle\frac{e^x-1}{e^2x-1}>1$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Pour chacune des propositions suivantes, dire si elle est vraie ou fausse et si elle est fausse, dire ce qu'il faudrait changer pour qu'elle devienne vraie.
	\begin{enumerate}
		\item $\forall\theta\in\R,\ \arccos(\cos(\theta))=\theta$
		\item $\forall x\in[-1,1],\ \cos(\arccos(x))=x$
		\item $\forall\theta\in\R,\ \arcsin(\sin(\theta))=\theta$
		\item $\forall x\in[-1,1],\ \sin(\arcsin(x))=x$
		\item $\forall\theta\in\R\setminus\displaystyle\left\{\frac{\pi}{2}+\pi\Z\right\},\ \arctan(\tan(\theta))=\theta$
		\item $\forall x\in\R,\ \tan(\arctan(x))=x$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Calculer les nombres suivants.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\arccos\left(\cos\left(\frac{2\pi}{3}\right)\right)$
		\item $\displaystyle\arccos\left(\cos\left(\frac{-2\pi}{3}\right)\right)$
		\item $\displaystyle\arctan\left(\tan\left(\frac{7\pi}{4}\right)\right)$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Montrer : $\forall x\in\R,\ \ln\left(\sqrt{1+x^2}+x\right)+\ln\left(\sqrt{1+x^2}-x\right)=0$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Utiliser la propriété fonctionnelle de la fonction logarithme népérien.
\end{ind}

\begin{ex}[$\circ$]
	Simplifier les expressions suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $A=x^{\ln(\ln(x))/\ln(x)}$
		\item $B=\displaystyle\frac{\cosh(\ln(x))+\sinh(\ln(x))}{x}$
		\item $C=\sinh^2(x)\cos^2(y)+\cosh^2(x)\sin^2(y)$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Argument sinus hyperbolique]
	Donner une formule pour la fonction argument sinus hyperbolique, fonction réciproque de la fonction $\sinh$ sur $\R$.
\end{ex}

\begin{ex}[Argument cosinus hyperbolique]
	Donner une formule pour la fonction argument cosinus hyperbolique, fonction réciproque de la fonction $\cosh$ sur $\R_+$.
\end{ex}

\begin{ex}[Argument tangente hyperbolique]
	Donner une formule pour la fonction argument tangente hyperbolique, fonction réciproque de la fonction $\tanh$ sur $\R$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Règle d'Osborn]
	Montrer que les formules de trigonométrie circulaire restent valables en trigonométrie hyperbolique, à condition de remplacer les produits $\sin\times\sin$ par les produits $-\sinh\times\sinh$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Déterminer l'ensemble de définition de la fonction : $$f:x\mapsto\ln\left(\cos\left(\pi\frac{x^2-1}{x^2+1}\right)\right)$$
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le domaine de définition de la fonction $$f:x\mapsto\arcsin\left(\sqrt{\frac{1}{2}+\sqrt{x}}\right)+\arcsin\left(\sqrt{\frac{1}{2}-\sqrt{x}}\right)$$
		\item En effectuant un changement de variables, simplifier l'expression de $f$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	On pourra écrire $x=\displaystyle\frac{1}{4}\cos^2(2\theta)$.
\end{ind}

\begin{ex}
	On considère la fonction $\displaystyle f:x\mapsto\arctan\left(\sqrt{\frac{1-x}{1+x}}\right)$.
	\begin{enumerate}
		\item Étudier son domaine de définition et sa continuité. Montrer que $f$ est dérivable sur un intervalle ouvert que l'on précisera.
		\item En déduire une expression simplifiée de $f(x)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $f:x\mapsto\arctan(\tan(x))$. Étudier $f$ sans calculer de dérivée, puis tracer le graphe de $f$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer que la fonction $\displaystyle f:x\mapsto\arctan(e^x)-\arctan\left(\tanh\left(\frac{x}{2}\right)\right)$ est constante, et déterminer cette constante.
\end{ex}

\begin{ind}
	Dériver l'expression.
\end{ind}

\begin{ex}
	Étudier la fonction $f:x\mapsto\arctan(\ln(x))$ puis tracer sa courbe représentative.
\end{ex}

\begin{ex}
	Discuter en fonctions des paramètres du nombre de solutions des équations suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $e^t=\alpha t$ de paramètre $\alpha\in\R\st$ ;
		\item $e^{ax}=bx$ de paramètres $a\in\R\st$ et $b\in\R\st$ ;
		\item $(a^b)^x=a^{(b^x)}$ de paramètres $a$ et $b$ strictement positifs.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$]
	Résoudre l'équation $a^b=b^a$ dans $(\N\st)^2$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Passer au logarithme népérien.
\end{ind}

\begin{ex}
	Soit $a\in\R$. Résoudre l'équation suivante d'inconnue $x\in\R$ : $$\sinh(a)+\sinh(a+x)+\sinh(a+2x)+\sinh(a+3x)=0$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Dériver l'expression avec des exponentielles, mais ne pas chercher à utiliser l'expression d'une somme géométrique.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soient $(a,b),(a',b')\in\R^2$ des couples de réels différents du couple $(0,0)$. Soient $c$ et $c'$ des réels quelconques et deux droites du plan d'équations respectives : $$\begin{cases}
		\mathcal{D}\ : \ ax+by+c=0 \\
		\mathcal{D}'\ : \ a'x+b'y+c'=0
	\end{cases}$$ Donner une condition nécessaire et suffisante sur les couples $(a,b)$ et $(a',b')$ pour que $\mathcal{D}$ et $\mathcal{D}'$ admettent un unique point d'intersection.
\end{ex}

\begin{ind}
	Calculer des vecteurs directeurs et s'apercevoir que les droites ont un unique point d'intersection si, et seulement si, elles sont non parallèles.
\end{ind}

\begin{ex}
	Résoudre le système linéaire suivant : $$\begin{cases}
		x-3y+2z+t=-2\\
		2x+4y+z+2t=4 \\
		7x+9y+5z+7t=10 \\
		-4x-18y+z-4t=-16
	\end{cases}$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre les systèmes linéaires suivants, où $a$, $b$ et $c$ sont des paramètres réels. On pourra être amené à discuter.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\begin{cases}
			3x-y+z=a \\
			x+y-z=b \\
			-x+2y+z=c
		\end{cases}$
		\item $\displaystyle\begin{cases}
			3x-5y+2z+4t=a \\
			7x-4y+z+3t=b \\
			5x+7y-4z-6t=c
		\end{cases}$
		\item $\displaystyle\begin{cases}
			2x-y+z=a \\
			-x+3y-5z=b \\
			8x-9y+13z=c
		\end{cases}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer : $$\forall x\in\R,\ \arctan(x+1)-\arctan(x)=\arctan\left(\frac{1}{1+x+x^2}\right)$$ et en déduire la limite de la suite définie par $$\forall n\in\N,\ u_n=\sum_{k=0}^{n}\arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right)$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n\in\N\st$ et $(a,b)\in\R\times\R\st$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\cosh(a+kb)$ et $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\sinh(a+kb)$.
		\item Calculer $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}\cosh(a+kb)$ et $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}\sinh(a+kb)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Passer sous forme exponentielle.
\end{ind}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item $\Delta$ Montrer : $\forall x\in\R,\ \arg(1+ix)=\arctan(x)$.
		\item En déduire la valeur de $\arctan(1)+\arctan(2)+\arctan(3)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer que l'équation $\arctan(x-3)+\arctan(x)+\arctan(x+3)=\displaystyle\frac{5\pi}{4}$ admet pour unique solution $x=5$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre les équations suivantes d'inconnue $x\in\R$.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\arccos\left(\frac{1}{3}\right)+\arccos\left(\frac{1}{4}\right)=\arccos(x)$
		\item $\displaystyle\arccos\left(\frac{1}{3}\right)+\arccos\left(\frac{1}{4}\right)=\arcsin(x)$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour la première, on peut passer au cosinus mais il faut faire attention aux équivalences. Pour la deuxième, il y a un piège : essayer de calculer une valeur approchée du membre de gauche (ou demander à sa calculatrice).
\end{ind}

\begin{ex}
	Résoudre l'équation $\arcsin(2x-1)+2\arctan\displaystyle\left(\sqrt{\frac{1-x}{x}}\right)=\frac{\pi}{2}$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Faire passer l'arcsinus à droite puis passer au cosinus des deux côtés.
\end{ind}

\begin{ex}
	Résoudre l'équation $\displaystyle\arccos\left(\frac{1-x}{1+x}\right)+\arcsin\left(\frac{2\sqrt{x}}{1+x}\right)=\pi$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Faire passer l'arcsinus à droite puis passer au cosinus des deux côtés. Sinon, on peut aussi dériver le membre de gauche.
\end{ind}

\begin{ex}
	On se donne $x$ et $y$ deux réels.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer suivant les paramètres $x$ et $y$ l'existence d'éventuelles solutions du système : $$\begin{cases}
			\cosh(u)+\cosh(v)=x \\
			\sinh(u)+\sinh(v)=y
		\end{cases}$$
		\item Déterminer suivant les paramètres $x$ et $y$ l'existence d'éventuelles solutions du système : $$\begin{cases}
			\cosh(u)+\sinh(v)=x \\
			\sinh(u)+\cosh(v)=y
		\end{cases}$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer que $x\mapsto (x^x)^x-x^{(2^x)}$ admet une limite en $+\infty$, et calculer cette limite.
\end{ex}

\begin{ex}
	Trouver tous les réels $x$ tels que $\forall n\in\Z,\ \arctan(nx)\in\Z$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Attention, $\displaystyle\frac{\pi}{2}$ n'est pas un entier !
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Encadrement entier de $e$]
	On cherche à démontrer de deux manières différentes que $2\leqslant e\leqslant 3$.
	\begin{enumerate}
		\item Première méthode :
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Montrer : $\forall n\in\N,\ e=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\frac{1}{k!}+\int_{0}^{1}\frac{(1-t)^n}{n!}e^t\ dt$
			\item Conclure.
		\end{enumerate}
		\item Deuxième méthode :
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Soit $f$ et $g$ deux fonctions continues sur $[1,3]$. En étudiant le signe de la fonction : $$\begin{array}{rcl}
				\R&\longrightarrow&\R\\
				\lambda&\longmapsto&\displaystyle\int_{0}^{1}\left(\lambda f(t)+g(t)\right)^2\ dt
			\end{array}$$ montrer que $$\int_{1}^{3}f(t)g(t)\ dt\leqslant\sqrt{\int_{1}^{3}f(t)^2\ dt}\sqrt{\int_{1}^{3}g(t)^2\ dt}$$
			\item En déduire que $1\leqslant\ln(3)$ puis conclure.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ D'après un exercice d'IMO]
	Montrer que l'ensemble des réels qui vérifient l'inéquation $$\sum_{k=1}^{155}\frac{k}{x-k}\geqslant 6$$ est la réunion d'intervalles deux à deux disjoints dont la somme des longueurs a pour valeur $2015$.
\end{ex}


\chapter{Introduction à l'algèbre}

\section{Entiers, formules sommatoires}

\begin{ex}
	Montrer qu'il n'existe pas de suite strictement décroissante à valeurs dans $\N$.
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que dans $\Z$, toute partie non vide et minorée admet un minimum.
		\item Montrer que dans $\Z$, toute partie non vide et majorée admet un maximum.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n\in\N\st$. Calculer les sommes suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sum_{1\leqslant i,j\leqslant n}\min(i,j)$
		\item $\displaystyle\sum_{1\leqslant i,j\leqslant n}\max(i,j)$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n\in\N$. Calculer dans $\C$ : $S_n=\displaystyle\sum_{k=1}^{4n}i^k k$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Pour $n\in\N\st$, on considère une somme de la forme $S=\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\sum_{l=1}^{n+1-k}a_{k,l}$. Représenter graphiquement l'ensemble de sommation et intervertir les symboles $\sum$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n\in\N\st$. Calculer $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}k2^k$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n\in\N\st$. Calculer $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\sum_{j=k}^{n}\frac{1}{j}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(A_n)_{n\in\N}$ une suite de parties de $\R$ décroissante pour l'inclusion.
	\begin{enumerate}
		\item On suppose que tous les $A_n$ sont finis et non vides. Montrer que $\displaystyle\bigcap_{n\in\N}A_n$ est non vide.
		\item On suppose seulement que les $A_n$ sont non vides. Montre que $\displaystyle\bigcap_{n\in\N}$ peut être vide.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Concours général 1997]
	On a placé un jeton sur chaque sommet d'un polygone régulier à $1997$ côtés. Sur chacun de ces jetons est écrit un entier relatif, la somme de ces entiers relatifs étant égale à $1$. On choisit un sommet de départ et on parcourt le polygone dans le sens trigonométrique, en ramassant les jetons au fur et à mesure tant que la somme des entiers inscrits sur les jetons ramassés est strictement positive. \\ Peut on choisir le sommet de départ de façon à ramasser tous les jetons ?
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Concours général 1995]
	Soit $f$ une bijection de $\N$ dans $\N$. Montrer que l'on peut trouver trois entiers naturels $a<b<c$ tels  que $$f(a)+f(b)=2f(c)$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Concours général 1994]
	Soit $f$ l'application de $\N$ dans $\N$ définie par : $$\begin{cases}
		f(0)=0 \\
		\forall n\in\N\st,\ f(2n)=2f(n)+1\\
		\forall n\in\N,\ f(2n+1)=2f(n)
	\end{cases}$$ Étant donné un entier strictement $p$, on définit par récurrence une suite de la manière suivante : $$\begin{cases}
	u_0=p \\
	\forall n\in\N,\ u_{n+1}=f(u_n)
	\end{cases}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que pour tout choix de $p$, il existe un plus petit entier $v(p)$ tel que $u_{v(p)}=0$.
		\item Calculer $v(1994)$. Quel est le plus petit entiers $p$ tel que $v(p)=1994$ ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $k$ un entier impair. Montrer qu'il n'existe pas d'application $f:\Z\to\Z$ telle que $\forall n\in\Z,\ f(f(n))=n+k$.
\end{ex}

\section{Relations binaires}

\begin{ex}
	Soit $(E,\leqslant)$ un ensemble totalement ordonné. Soit $(a_i)_{1\leqslant i\leqslant n}$ une famille d'éléments de $E$.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $A\in E$. \begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Montrer que $\max(a_i)\leqslant A\iff\forall i\in\llbracket1,n\rrbracket,\ a_i\leqslant A$
			\item Montrer que $\max(a_i)\geqslant A\iff\exists i\in\llbracket1,n\rrbracket,\ a_i\leqslant A$
		\end{enumerate}
		\item Soit $A\in E$. \begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Montrer que $\min(a_i)\leqslant A\iff\exists i\in\llbracket1,n\rrbracket,\ a_i\leqslant A$
			\item Montrer que $\min(a_i)\geqslant A\iff\forall i\in\llbracket1,n\rrbracket,\ a_i\leqslant A$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Ordre lexicographique]
	Soit $E$ un ensemble muni d'une relation d'ordre totale.
	\begin{enumerate}
		\item On définit la relation binaire $\preceq$ sur $E^2$ par : $$\forall \left((x,y),(x',y')\right)\in(E^2)2,\ (x,y)\preceq(x',y')\iff\begin{cases}
			x<x' \\
			\text{ou}\\
			x=x'\text{ et }y\leqslant y'
		\end{cases}$$ Montrer que $\preceq$ est une relation d'ordre totale sur $E^2$.
		\item Généraliser à des $n$-uplets.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	On définit la relation binaire $\preceq$ sur $\R_+\st$ par : $$\forall x,y>0,\ x\preceq y\iff\exists n\in\N,\ y=x^n$$ Montrer que $\preceq$ est une relation d'ordre. Cet ordre est-il total ?
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ l'ensemble des couples $(I,f)$ formés d'un intervalle $I$ et d'une fonction $f:I\to\R$. On définit une relation $\preceq$ sur $E$ par : $$\forall \left((I,f),(J,g)\right)\in E^2,\ (I,f)\preceq(J,g)\iff I\subset J\text{ et }g_{\mid I}=f$$ Montrer que $\preceq$ est une relation d'ordre sur $E$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $\mathcal{R}$ une relation binaire sur un ensemble $E$, à la fois réflexive et transitive. On définit de nouvelles relations $\mathcal{S}$ et $\mathcal{T}$ sur $E$ par : 
	$$\begin{cases}
		\forall (x,y)\in E^2,\ x\mathcal{S}y\iff(x\mathcal{R}y\text{ et }y\mathcal{R}x) \\
		\forall (x,y)\in E^2,\ x\mathcal{S}y\iff(x\mathcal{R}y\text{ ou }y\mathcal{R}x)
	\end{cases}$$ Les relations $\mathcal{S}$ et $\mathcal{T}$ sont-elles des relations d'équivalence ?
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ un ensemble et $A\subset E$. On définit une relation $\mathcal{R}$ sur $\mathcal{P}(E)$ par : $$\forall (X,Y)\in\mathcal{P}(E)^2,\ X\mathcal{R}Y\iff X\cup A=Y\cup A$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\mathcal{R}$ est une relation d'équivalence.
		\item Soit $X\subset E$. Décrire la classe d'équivalence de $X$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ un ensemble.
	\begin{enumerate}
		\item Rappeler brièvement pourquoi toute relation d'équivalence sur $E$ définit une partition de $E$.
		\item Réciproquement, montrer que pour toute partition de $E$, il existe une unique relation d'équivalence dont les classes sont les éléments de la partition.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(a_{i,j})_{\substack{1\leqslant i\leqslant n \\ 1\leqslant j\leqslant p}}$ une famille de réels. 
	\begin{enumerate}
		\item Comparer $\underset{i}{\min}\left(\underset{j}{\max}\ a_{i,j}\right)$ et $\underset{j}{\max}\left(\underset{i}{\min}\ a_{i,j}\right)$.
		\item Donner un exemple de non-égalité.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Transformation d'un préordre en ordre par passage au quotient]
	Soit $\mathcal{R}$ une relation binaire réflexive et transitive sur un ensemble $E$ (on dit que $\mathcal{R}$ est un préordre). On définit une relation $\sim$ sur $E$ (dite relation d'association) par : $$\forall (x,y)\in E^2,\ x\im y\iff (x\mathcal{R}y\text{ et }y\mathcal{R}x)$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\sim$ est une relation d'équivalence sur $E$.
		\item Montrer que $\mathcal{R}$ permet de définir une relation d'ordre sur l'ensemble quotient $E/\sim$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	On considère l'ensemble $E=\mathcal{P}(\Z)$ muni de la relation d'ordre $\subset$.
	\begin{enumerate}
		\item Dans l'ensemble $X=\left\{n\Z\ : \ n\in\N\ \text{et}\ n\geqslant 2\right\}$ d'éléments de $E$, quels sont les éléments maximaux ? Quels sont les éléments minimaux ?
		\item $X$ admet-il un maximum ? Un minimum ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\section{Lois de composition}

\begin{ex}
	Soit $E$ un ensemble non vide. On définit la loi suivante sur $\mathcal{P}(E)$ : $$\forall (A,B)\in\mathcal{P}(E)^2,\ A*B=\begin{cases}
		A\cup B\ \text{si }A\cap B=\emptyset \\
		E \ \text{sinon}
	\end{cases}$$ Montrer que $*$ est associative.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $*$ une loi de composition interne sur un ensemble $E$ telle que $$\forall (x,y)\in E^2,\ x*(x*y)=(y*x)*x=y$$ Montrer que $*$ est commutative.
\end{ex}

\begin{ex}
	On pose $E=[-1,+\infty[$ et on définit sur $E$ la loi suivante : $$\forall(x,y)\in E^2,\ x*y=xy+x+y$$ En utilisant le fait que $x\mapsto x+1$ est un bijection de $E$ sur $\R_+$, montrer que $*$ est une loi de composition interne associative et commutative.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ un ensemble non vide muni d'une loi de composition interne associative $*$ ainsi que $e\in E$. On suppose que $e$ est neutre à droite et que tout élément est inversible à droite, c'est-à-dire : $$\begin{cases}
		\forall x\in E,\ x*e=x \\
		\forall x\in E,\ \exists y\in E,\ x*y=e
	\end{cases}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer : $\forall (a,b,x)\in E^3,\ a*x=b*x\implies a=b$.
		\item En déduire que $E$ admet un élément neutre et que tout élément de $E$ est inversible. 
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Structure-produit]
	On se donne $E$ et $F$ deux ensembles munis chacun d'une loi de composition interne. Pour plus de simplicité, on la notera $\cdot$ dans les deux cas. On définit sur $E\times F$ la loi : $$\forall \left((x,y),(x',y')\right)\in(E\times F)^2,\ (x,y)*(x',y')=(x\cdot x',y\cdot y')$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $*$ est une loi de composition interne.
		\item Montrer que si les lois de $E$ et $F$ sont associatives, alors $*$ est associative.
		\item Montrer que si les lois de $E$ et $F$ sont commutatives, alors $*$ est commutative.
		\item On suppose que $E$ et $F$ possèdent des éléments neutres $e_E$ et $e_F$ pour leurs lois respectives. Montrer que $E\times F$ possède un élément neutre pour $*$ que l'on précisera.
		\item On suppose désormais que les loi de $E$ et $F$ sont associatives et que $e_E$ et $e_F$ existent. Donner une condition nécessaire et suffisante sur $(x,y)\in E\times F$ pour qu'il soit inversible.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Groupes, anneaux, corps}

\section{Groupes}

\begin{ex}[$\circ$]
	Soit $G$ un groupe noté multiplicativement, d'élément neutre $e$. Montrer : $$\forall (x,y)\in G^2,\ xy=e\implies yx=e$$
\end{ex}

\begin{ex}[Centre d'un groupe]
	Soit $G$ un groupe. On note $Z(G)$ le centre de $G$ défini par $$Z(G)=\{x\in G\ \mid \ \forall y\in G,\ xy=yx\}$$ et, pour $x\in G$, on note : $$C(x)=\{gxg\inv\ \mid\ g\in G\}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $Z(G)$ est un sous-groupes de $G$.
		\item Caractériser, à l'aide de $C(x)$, l'appartenance de $x$ à $Z(G)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Dans un groupe, montrer que si $(ab)^n=e$, alors $(ba)^n=e$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer que tout groupe de cardinal $4$ est commutatif.
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer que les groupes $(\R\st,\times)$ et $(\C\st,\times)$ ne sont pas isomorphes.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $G$ un groupe (noté multiplicativement) ainsi que $H_1$ et $H_2$ deux sous-groupes de $G$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $H_1\cup H_2$ est un sous-groupe de $G$ si, et seulement si, $H_1\subset H_2$ ou $H_2\subset H_1$.
		\item Montrer que $H_1H_2$ est un sous-groupe de $G$ si, et seulement si, $H_1H_2=H_2H_1$.
		\item Retrouver le résultat selon lequel dans un groupe $(G,+)$ commutatif, la somme de deux sous-groupes est un sous-groupe.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $G$ un groupe multiplicatif commutatif d'élément neutre $e$ ainsi que $H_1$ et $H_2$ deux sous-groupes de $G$ vérifiant : $$\begin{cases}
		G=H_1H_2 \\
		H_1\cap H_2=\{e\}
	\end{cases}$$ Montrer que $G$ est isomorphe au produit $H_1\times H_2$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Déterminer tous les morphismes suivants.
	\begin{enumerate}
		\item Endomorphismes du groupe $(\Z,+)$.
		\item Endomorphismes du groupe $(\Q,+)$.
		\item Morphismes de $(\Q,+)$ dans $(\Z,+)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Raisonner par analyse-synthèse.
\end{ind}

\begin{ex}
	Montrer que $\U_\infty=\displaystyle\bigcup_{n\in\N\st} \U_n$ est un groupe pour la multiplication.
\end{ex}

\begin{ex}[Groupes de $\mathcal{M}_n(\K)$]
	Soit $n\in\N\st$. On appelle groupe de $\mathcal{M}_n(\K)$ toute partie de $\mathcal{M}_n(\K)$ stable par multiplication et qui, munie de la multiplication induite, est un groupe.
	\begin{enumerate}
		\item Le groupe $G$ est-il nécessairement un sous-groupe de $\mathcal{M}_n(\K)$ ?
		\item Montrer l'existence d'une unique matrice de projecteur dans $G$. On note $r$ son rang.
		\item $\star$ Montrer que $G$ est isomorphe à un sous-groupe de $\mathcal{GL}_r(\K)$.		
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Inversibles de $\Z/8\Z$]
	Déterminer le groupe des inversibles de $\Z/8\Z$. Ce groupe est-il cyclique ?
\end{ex}

\begin{ex}[CNS sur la cyclicité du produit]
	Donner une condition nécessaire et suffisante sur deux groupes cycliques $G$ et $H$ pour que le groupe produit $G\times H$ soit cyclique.
\end{ex}

\begin{ex}[Groupe des caractères]
	Soit $G$ un groupe cyclique d'ordre $n$. Déterminer $\hat{G}$ l'ensemble des morphismes de groupes de $G$ dans $(\C\st,\times)$. Montrer que $(\hat{G},\times)$ est cyclique.
\end{ex}

\begin{ex}[Racines $n$-èmes de l'unité]
	Pour tout $n\in\N\st$, on note $\U_n$ le groupe des racines $n$-èmes de l'unité. Déterminer $\U_m\cap\U_n$ et $\U_m\U_n$ pour $(m,n)\in(\N\st)^2$.
\end{ex}

\begin{ex}[Automorphismes de $\Z/p\Z$]
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer les automorphismes du groupe $\Z/p\Z$ pour $p$ premier.
		\item En admettant que $(\Z/q\Z)\st$ est premier pour $q$ premier, déterminer l'ensemble des morphismes de groupes de $\Z/p\Z$ dans $\text{Aut}(\Z/q\Z)$ pour $p$ et $q$ premiers.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Sous-groupes additifs de $\R$ : HP à connaître]
	Les sous-groupes additifs de $\R$ sont soit de la forme $a\Z$ avec $a\in\R_+$, soit denses dans $\R$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Soit $H$ un sous-groupe additif de $\R$. Si $H=\left\{0\right\}$, alors il est bien de la forme $a\Z$ avec $a=0$. Sinon, il contient un réel non nul, et quitte à passer à l'opposé, il contient un réel strictement positif. Donc $H\cap\R_+\st$ est non vide, et il admet une borne inférieure $a$.
	\begin{itemize}
		\item Supposons que $a\in H$, et montrons alors que $H=a\Z$. \\ D'une part, on a $<a>=a\Z\subset H$ par définition du sous-groupe engendré. Réciproquement, soit $x\in H$. Comme $a\in\R_+\st$, on peut considérer $q=\displaystyle\left\lfloor\frac{x}{a}\right\rfloor\in\Z$ et $r=x-aq$. Alors, d'après la première inclusion, $r\in H$, et comme $r\in[0,a[$, on a $r=0$ par minimalité de $a$. Donc $x=aq\in a\Z$.
		\item Supposons que $a\notin H\cap\R_+\st$., et montrons alors que $H$ est dense dans $\R$. \\ Donnons-nous un intervalle $]x,y[$ de largeur $\varepsilon=y-x>0$.
		\begin{itemize}
			\item Montrons qu'on peut trouver un $h\in]0,\varepsilon[$ dans $H$. Prenons dans $H\cap\R_+\st$ un $h_1$ tel que $h_1\in[a,a+\varepsilon[$. Comme $a\notin H\cap\R_+\st$, on a même $h_1\in]a,a+\varepsilon[$. Par le même raisonnement, prenons dans $H$ un $h_2\in]a,h_1[$. il suffit alors de poser $h=h_1-h_2$.
			\item Ensuite, posons $q=\displaystyle\left\lfloor\frac{x}{h}\right\rfloor+1\in\Z$. Alors $qh$ appartient à $H$ et il vérifie $x<qh<y$.
		\end{itemize}
		\item Enfin, aucun $H=a\Z$ ne peut être dense dans $\R$ (il s'agit bien d'un "soit/soit"). En effet :
		\begin{itemize}
			\item Si $a=0$, alors l'intervalle $]0,1[$ ne contient aucun élément de $H$.
			\item Si $a>0$, alors l'intervalle $]0,a[$ ne contient aucun élément de $H$.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	Ainsi, la preuve est achevée.
\end{proof}

\begin{ex}[$\star$ Sous-groupes fermés de $\C\st$]
	Déterminer les sous-groupes de $(\C\st,\times)$ qui sont fermés dans $\C$. On pourra utiliser librement le résultat classique sur les sous-groupes de $\R$.
\end{ex}

\begin{ex}[Vers les équations de Pell-Fermat]
	Soit $$G=\left\{x+y\sqrt{2}\ \mid \ (x,y)\in\N\st\times\Z\ : \ x^2-2y^2=1\right\}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $G$ est un sous-groupe de $(\R_+\st,\times)$.
		\item $\star$ Montrer que $G$ est monogène.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Une propriété sur les cardinaux de parties d'un groupe]
	Soit $A$ et $B$ deux parties d'un groupe fini $G$ telles que $\card(A)+\card(B)>\card(G)$. Montrer que $G=AB$ avec $$AB=\left\{ab \ |\ (a,b)\in A\times B\right\}$$
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour l'inclusion directe, se donner $x \in G$ puis on pourra montrer que $A\inv x \cap B \ne \emptyset$.
\end{ind}

\begin{ind}
	Relativement à l'indication qui précède, on pourra observer que $A\cap B \ne \emptyset$ puis remarquer que $\card(A\inv x) = \card(A)$.
\end{ind}

\begin{proof}
	L'inclusion réciproque est immédiate par stabilité de $G$ en tant que groupe. Passons à l'inclusion directe. Déjà, on peut remarquer que $A\cap B \ne \emptyset$ : en effet, on a $A\cup B \subset G$ donc $$\card(A\cup B)=\card(A)+\card(B)-\card(A\cap B) \leqslant\card(G)$$ Par hypothèse, il s'ensuit que $$\card(A\cap B) \geqslant \card(A)+\card(B)-\card(G)>0$$ donc on a bien $A\cap B \ne \emptyset$. Soit désormais $x \in G$. L'application $$
	\begin{array}[t]{lrcl}
		f : & A & \longrightarrow & A\inv x \\
		& a & \longmapsto & a\inv x
	\end{array}
	$$ est bijective. En effet, elle est injective par régularité de $x$ et surjective par définition. Ainsi, on a $\card(A\inv x)=\card(A)$. Ensuite, on a donc l'inégalité stricte $\card(A\inv x)+\card(B) > \card(G)$. Exactement de la même façon que dans notre remarque introductive, on montre que $A\inv x \cap B \ne \emptyset$. Ainsi, on peut fixer $b \in A\inv x \cap B$. On peut alors fixer $a \in A$ tel que $b=a\inv x$. On obtient donc $x=ab \in AB$, ce qui achève l'exercice.
\end{proof}

\begin{ex}[Parties sans somme d'un groupe]
	Une partie $A$ d'une groupe abélien $(G,+)$ est dite \textbf{sans somme} lorsque : $$\forall (x,y)\in A^2,\ x+y\notin A$$
	\begin{enumerate}
		\item Soit $p$ un nombre premier congru à $2$ modulo $3$. On écrit $p=3k+2$.
		\begin{itemize}
			\item Montrer que l'ensemble $C$ des classes modulo $p$ des éléments de $\llbracket k+1,2k+1\rrbracket$ est une partie sans somme de $\Z/p\Z$.
			\item $\star$ Soit $A$ une partie non vide de $\Z/p\Z\setminus\{0\}$. Montrer qu'il existe un élément non nul $t$ de $\Z/p\Z$ tel que $$\card((tC)\cap A)\geqslant\frac{\card(A)}{3}$$ Indication : on pourra effectuer un raisonnement probabiliste.
		\end{itemize}
		\item Montrer qu'il existe une infinité de nombres premiers congrus à $2$ modulo $3$.
		\item Déduire de ce qui précède que dans toute partie fini non vide $A$ de $\N\st$, il existe une partie $B$ de $A$ sans somme et telle que $\displaystyle\card(B)\geqslant\frac{\card(A)}{3}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Une mesure de non commutativité]
	Soit $G$ un groupe fini non abélien. Montrer que $$\card\left(\left\{(x,y)\in G^2\ : \ xy=yx\right\}\right)\leqslant\frac{5}{8}\card(G)^2$$ et que l'égalité a lieu pour le groupe diédral $D_4$. Indication : on pourra examiner la structure de $C(x)=\left\{y\in G\ : \ xy=yx\right\}$ pour un $x\in G$ bien choisi.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Groupes ayant un nombre fini de sous-groupes]
	Caractériser les groupes qui n'ont qu'un nombre fini de sous-groupes.
\end{ex}

\begin{proof}
	Ce sont les groupes finis. Pour un tel groupe, tout élément est d'ordre fini, sinon il contient un sous-groupe isomorphe à $\Z$, puis on passe par les sous-groupes monogènes.
\end{proof}

\begin{ex}[Groupes diédraux]
	Pour $n\geqslant 3$, on note $D_n$ le groupes des isométries vectorielles du plan euclidien qui conservent un polygone régulier à $n$ côtés et d'isobarycentre $O$.
	\begin{enumerate}
		\item Le groupe $D_n$ est-il monogène ?
		\item Montrer qu'il admet une partie génératrice à deux éléments.
		\item Déterminer les classes de conjugaison des réflexions dans le groupe $D_n$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $m$ et $n$ dans $\N\st$. Déterminer tous les morphismes de $(\mathcal{GL}_n(\R),\times)$ dans $(\Z/m\Z,+)$.
\end{ex}

\begin{ex}[Produit semi-direct et cardinaux]
	Soit $G$ un groupe fini ainsi que $H$ et $K$ des sous-groupes de $G$. On définit : $$HK=\{hk\ \mid \ (h,k)\in H\times K\}$$ Montrer que $\card(HK)\times\card(H\cap K)=\card(H)\times\card(K)$. Attention : $HK$ n'est pas un sous-groupe en général !
\end{ex}

\begin{proof}
	Considérer l'application : $$\begin{array}{lrcl}
		f:&H\times K&\longrightarrow&G \\
		&(h,k)&\longmapsto&hk
	\end{array}$$ Remarquer que son image est exactement $HK$ et observer que tout élément de $HK$ admet exactement $\card(H\cap K)$ antécédents. Conclure en utilisant le lemme des bergers.
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Groupes quasi-cycliques de Prüfer]
	Soit $p$ un nombre premier. On note $Z_p=\left\{z\in\C\ : \ \exists k\in\N,\ z^{p^k}=1\right\}$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $(Z_p,\times)$ est un groupe.
		\item Déterminer les sous-groupes de $Z_p$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Groupe quotient]
	Soit $G$ un groupe quelconque (non nécessairement commutatif) et $H$ un sous-groupe de $G$. Pour $x\in G$, on rappelle qu'on note : $$\begin{cases}
		xH=\{xh\ \mid\ h\in H\}\\
		Hx=\{hx\ \mid\ h\in H\}
	\end{cases}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la relation $x\sim y\iff x\inv y\in H$ est une relation d'équivalence.
		\item Montrer que les classes d'équivalence sont exactement les $xH$.
		\item On suppose que $H$ est \textit{distingué} dans $G$, c'est-à-dire que $$\forall x\in G,\ xH=HX$$ Montrer que la loi de $G$ passe au quotient et définit une loi de groupe sur l'ensemble quotient, que l'on note désormais $G/H$ et que l'on appelle \textit{groupe quotient} de $G$ par $H$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $G$ un groupe fini de cardinal $2n$ (non nécessairement commutatif) et $H$ un sous-groupe de $G$ de cardinal $n$ avec $n$ impair (A VERIFIER). On se donne $x$ et $y$ deux éléments de $G/H$. Montrer que $xy\in H$.
\end{ex}

\begin{ind}
	S'inspirer de la démonstration du théorème de Lagrange pour montrer que $xH=G/H$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Des exemples de groupes non commutatifs]
	Donner un exemple de groupe : 
	\begin{enumerate}
		\item fini non commutatif ;
		\item indénombrable non commutatif ;
		\item infini dénombrable non commutatif.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	On pourra penser aux permutations de $\N$ puis se restreindre aux permutations à support fini.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $G$ un groupe dont le groupe des automorphismes (on admet que c'est un groupe) est cyclique. Montrer que $G$ est commutatif.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Déterminer tous les groupes dont le groupe des automorphismes est réduit à l'identité.
\end{ex}

\section{Ordre des éléments d'un groupe}

\begin{ex}[$\circ$]
	Montrer que tout groupe fini d'ordre pair contient un élément $x\ne e$ tel que $x^2=e$. Et pour les groupes d'ordre impair ?
\end{ex}

\begin{ex}[Un groupe dont tous les éléments sont d'ordre $2$ est commutatif]
	Montrer qu'un groupe dont tous les éléments sont d'ordre $2$ est commutatif.
\end{ex}

\begin{proof}
	Supposons $$\forall x\in G,\ x^2=e$$ Alors : $\forall x\in G,\ x=x\inv$. En appliquant ceci à $xy$, on obtient : $$xy=(xy)\inv=y\inv x\inv=yx$$ donc $G$ est commutatif.
\end{proof}

\begin{ex}[Groupe dont tous les éléments sont d'ordre 2]
	Soit $G$ un groupe d'élément neutre $e$ tel que $\forall x\in G,\ x^2=e$.
	\begin{enumerate}
		\item $\Delta$ Montrer que $G$ est abélien.
		\item Soit $H$ un sous-groupe de $G$ différent de $G$. Si $x$ est un élément de $G$ n'appartenant pas à $H$, montrer que $H\cup xH$ est un sous-groupe de $G$ isomorphe à $H\times \Z/2\Z$.
		\item Si $G$ est fini, que peut-on en déduire sur son cardinal et sa structure ?
		\item Donner un exemple d'un tel groupe infini.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Soit $G$ un groupe noté multiplicativement d'élément neutre $e$. On suppose $\forall x\in G,\ x^3=e$. Montrer : $$\forall (x,y)\in G^2,\ \begin{cases}
		(xy)^2=y^2x^2 \\
		xy^2x=yx^2y \\
		x^2yx^2=y^2xy^2
	\end{cases}$$
\end{ex}

\begin{ex}[Petit théorème de Fermat sur les groupes : cas commutatif]
	Soit $G$ un groupe commutatif fini de cardinal $|G|$ et d'élément neutre $e$. Soit $x\in G$. En calculant $\displaystyle \prod_{g \in G}(xg)$ de deux façons différentes, montrer que $x^{|G|}=e$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Déjà, remarquons que c'est la commutativité de $G$ qui nous autorise à définir ce produit correctement. Notons-le $P$ dans la suite. 
	\begin{itemize}
		\item D'une part, par commutativité, on a $P=x^{|G|}\displaystyle \prod_{g \in G}g$.
		\item D'autre part, l'application 
		$$\begin{array}[t]{lrcl} 
			f_x : & G & \longrightarrow& G \\
			& g & \longmapsto &xg
		\end{array}$$ 
		est une bijection. En effet, elle est injective par régularité de $x$ dans $G$, et elle est surjective car pour atteindre un élément $g$ de $G$, il suffit de prendre comme antécédent $x\inv g$. On peut donc effectuer un changement de variable qui prouve que $P=\displaystyle \prod_{g \in G}g$.
		\item Enfin, en égalisant ces deux expressions de $P$ et par régularité de $\displaystyle \prod_{g \in G}g$, on obtient bien que $x^{|G|}=e$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Petit théorème de Fermat pour les groupes : cas général]
	Soit $G$ un groupe fini (non nécessairement commutatif) de cardinal $|G|$ et d'élément neutre $e$. Soit $x \in G$. On souhaite montrer que $x^{|G|}=e$.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier l'existence de $p=\min\left\{n \in\N\st \ | \ x^n=e\right\}$.
		\item Montrer que $\left\langle x\right\rangle=\left\{x^0, \ ..., x^{p-1}\right\}$ et en déduire que $\card(\left\langle x\right\rangle)=p$.
		\item Conclure.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	Pour la 1, utiliser le principe des tiroirs.Pour la 2, utiliser la caractérisation du sous-groupe engendré par un élément et une division euclidienne. Montrer que les $x^k$ sont deux à deux distincts pour $k$ variant entre 0 et $p-1$. Pour la 3, utiliser le théorème de Lagrange (à savoir redémontrer car HP) ou utiliser sa variante au programme
	\begin{enumerate}
		\item Considérons 
		$\begin{array}[t]{lrcl}
			f_x : & \llbracket1, \ |G|+1\rrbracket & \longrightarrow& G \\
			& t & \longmapsto &x^t
		\end{array} $. D'après le principe des tiroirs, $f_x$ n'est pas injective. On peut donc fixer $1 \leqslant a,b \leqslant |G|+1$ tels que $a\ne b$ et $f_x(a)=f_x(b)$. On a alors $x^a=x^b$. Sans perte de généralité, quitte à échanger $a$ et $b$, on peut supposer que $a<b$. On a alors $x^{b-a}=e$ et $b-a \in \N\st$. L'ensemble que l'on considère est alors une partie de $\N$ non vide, donc son minimum existe.
		\item L'inclusion réciproque est immédiate car $\left\langle x\right\rangle=\left\{x^k \ | \ k \in\Z\right\}$. Dans l'autre sens, soit $y\in \left\langle x\right\rangle$. Fixons $k\in\Z$ tel que $y=x^k$. Effectuons la division euclidienne de $k$ par $p$ : $k=ap +b$ avec $a\in\Z$ et $b\in\llbracket0, \ p-1\rrbracket$. On a alors $$y=x^{ap+b}=(x^p)^ax^b=e^ax^b=x^b$$ et obtient bien le résultat.
		\\ \\ Pour montrer que le cardinal de cet ensemble vaut $p$, il suffit de montrer que ses éléments sont deux à deux distincts.  Soit $0 \leqslant m \leqslant n \leqslant p-1$ tels que $x^m=x^n$. Raisonnons par l'absurde : supposons que $n-m \geqslant p$. Alors $n\geqslant p+m \leqslant p > p-1$ ce qui est absurde. Donc $0 \leqslant n-m <p$. Or, $x^{n-m}=e$ donc par minimalité de $p$, $n-m=0$ puis $n=m$. Les éléments sont bien deux à deux distincts, donc on a bien $\card(\left\langle x\right\rangle)=p$.
		\item $\left\langle x\right\rangle$ est un sous-groupe de $G$, donc, d'après le théorème de Lagrange, son cardinal divise $|G|$. On peut donc fixer $k\in\Z$ tel que $|G|=kp$. On a alors $$x^{|G|}=x^{kp}=(x^p)^k=e^k=e$$ Pour mémoire, si on considère un sous-groupe $H$ quelconque de $G$ fini, il faut considérer la relation d'équivalence $\forall(x,y)\in G^2, \ x\sim y \Longleftrightarrow xy\inv \in H$. Toutes les classes ont même cardinal car ce sont les $xH$. Puisque les classes d'équivalences forment une partition, on obtient le théorème de Lagrange.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}[Groupes d'ordre 6]
	Soit $G$ un groupe d'ordre $6$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $G$ possède au moins un élément d'ordre $3$ et au moins un élément d'ordre $2$.
		\item Montrer que si $G$ est commutatif, alors il est isomorphe à $\Z/6\Z$.
		\item On suppose $G$ non commutatif. On se donne dans $G$ des éléments $x$ et $y$ d'ordre respectifs $3$ et $2$. Montrer que l'application $$k\in\{0,1,2\}\mapsto x^kyx^{-k}$$ est injective. En déduire que $G$ possède exactement trois éléments d'ordre $2$, puis que $G$ est isomorphe au groupe symétrique $\mathcal{S}_3$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $G$ un groupe cyclique d'ordre $n$ et $d\in\N\st$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $G$ admet un sous-groupe d'ordre $d$ si, et seulement si, $d\mid n$, et qu'il y a alors unicité d'un tel sous-groupe.
		\item En déduire la formule d'Euler : $$n=\sum_{d\mid n}\varphi(d)$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Exposant d'un groupe]
	Montrer que si deux éléments ont des ordres premiers entre eux, alors leur produit est d'ordre fini. En déduire que tout groupe fini admet un élément d'ordre le ppcm de tous les ordres de ses éléments.
\end{ex}

\begin{ex}[Cyclicité]
	Soit $\K$ un corps. Montrer que tout sous-groupe fini $G$ de $\K\st$ est cyclique.
\end{ex}

\begin{rmq}
	En particulier, $(\Z/p\Z)\st$ est cyclique lorsque $p$ est premier.
\end{rmq}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Lemme de Cauchy]
	Soit $G$ un groupe fini et $p$ un diviseur premier de $\card(G)$. On introduit : $$A=\left\{(g_1,\ldots,g_p)\in G^p\ : \ g_1\cdots g_p=1\right\}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $(g_1,\ldots,g_p)\mapsto(g_1,\ldots,g_p,g_1)$ définit une permutation $\sigma$ de $A$.
		\item En considérant la décomposition de $\sigma$ en produit de cycles à support disjoint, montrer que $G$ possède un élément d'ordre $p$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Cyclicité des groupes d'ordre $pq$]
	Soit $p$ et $q$ des nombres premiers distincts. Montrer que tout groupe fini d'ordre $pq$ est cyclique. Indication : utiliser le lemme de Cauchy.
\end{ex}

\begin{proof}
	Avec le lemme de Cauchy, on dispose de $x\in G$ d'ordre $p$ et $y\in G$ d'ordre $q$. Comme $p$ et $q$ sont premiers entre eux car ce sont des nombres premiers distincts, on en déduit de façon assez classique que $xy$ est d'ordre $pq$. Comme $G$ possède un élément d'ordre son cardinal, $G$ est cyclique.
\end{proof}

\section{Anneaux}

\begin{ex}[$\circ$ Éléments nilpotents]
	Soit $A$ un anneau ainsi que $a$ et $b$ deux éléments de $A$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si $ab$ est nilpotent, alors $ba$ est nilpotent.
		\item Montrer que si $a$ et $b$ sont nilpotents et commutent, alors $ab$ et $a+b$ sont nilpotents.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Caractéristique d'un anneau]
	Soit $A$ un anneau.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $k\in\Z\mapsto k.1_A$ est l'unique morphisme d'anneaux de $\Z$ dans $A$.
		\item Montrer que le noyau de ce morphisme est de la forme $N\Z$ pour un unique $N\in\N$. $N$ est alors appelé \textbf{caractéristique de l'anneau $A$}.
		\item Que vaut $N$ lorsque :
		\begin{itemize}
			\item $A=\Z/n\Z$ pour $n\geqslant 2$ ;
			\item $A=\Z/n\Z\times\Z/m\Z$ pour $n\geqslant 2$ et $m\geqslant2$ ;
			\item $A=\R$ ;
			\item $A=\Z/n\Z\times \Z$ pour $n\geqslant 2$.
		\end{itemize}
		\item Montrer que si $A$ est un corps et $N\ne 0$, alors $N$ est un nombre premier et $$\forall (k,x)\in\Z\times A,\ k.x=0\iff (N\mid k\ \text{ou}\ x=0)$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Un groupe multiplicatif inclus dans un anneau $A$ est-il nécessairement un sous-groupe du groupe des inversibles de $A$ ? Et si $A$ est un corps ? intègre ?
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$ un anneau et $x\in A$ nilpotent.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $1-x$ est inversible.
		\item Soit $p\in\N$. Simplifier l'expression $U_p=\displaystyle\prod_{k=0}^{p}(1+x^{2^k})$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$ un anneau ainsi que $(a,b)\in A^2$ tel que $a$ et $1-ab$ soient inversibles. Montrer que $1-ba$ est inversible.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$ un anneau ainsi que $(a,b)\in A^2$ tel que $ab+ba=1$ ainsi que $a^2b+ba^2=a$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $a^2b=ba^2$ et $2aba=a$.
		\item Montrer que $a$ est inversible d'inverse $2b$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(G,+)$ un groupe commutatif ainsi que $\text{End}(G)$ l'ensemble des endomorphismes de groupe de $G$. Montrer que $(\text{End}(G),+,\circ)$ est un anneau.
\end{ex}

\begin{ex}[Problème universel]
	Soit $A$ un anneau quelconque. On dit que $A$ possède la propriété $(P)$ lorsque pour tout anneau $B$, il existe un unique morphisme d'anneaux de $A$ dans $B$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\Z$ possède la propriété $(P)$.
		\item Montrer que si $A$ possède la propriété $(P)$, alors il est isomorphe à $B$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Anneau noethérien]
	Soit $A$ un anneau. Montrer l'équivalence entre les assertions suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item Tout idéal de $A$ est engendré par un nombre fini d'éléments.
		\item Toute suite croissante d'idéaux de $A$ est stationnaire.
		\item Toute famille non vide d'idéaux de $A$ possède un élément maximal.
	\end{enumerate}
	Lorsqu'un anneau vérifie l'une de ces trois conditions équivalentes, on dit que l'anneau est \textit{noethérien}.
\end{ex}

\begin{rmq}
	On peut montrer qu'un anneau noethérien intègre est toujours un anneau factoriel, c'est-à-dire un anneau dans lequel a existence et unicité (à association près et à l'ordre des facteurs près) d'une décomposition en éléments irréductibles. Par exemple, tout anneau principal est noethérien puis factoriel, ce qui prouve par exemple de façon immédiate l'existence et l'unicité de la DFP dans $\Z$ et de la DFI dans $\K[X]$.
\end{rmq}

\begin{ex}[Idéaux premiers]
	Soit $I$ un idéal d'un anneau $A$. On dit que $I$ est \textit{premier} lorsque : $$\forall (x,y)\in A^2,\ xy\in I\implies (x\in I\ \text{ou}\ y\in I)$$ Montrer que l'anneau quotient $A/I$ est intègre si, et seulement si, l'idéal $I$ est premier.
\end{ex}

\begin{ex}[Idéaux maximaux]
	Soit $I$ un idéal d'un anneau $A$. On dit que $I$ est \textit{maximal} lorsque $I$ est un idéal propre de $A$ (inclus strictement dans $A$) et maximal au sens de l'inclusion. Montrer que l'anneau quotient $A/I$ est un corps si, et seulement si, l'idéal $I$ est maximal.
\end{ex}

\begin{ex}[Un anneau intègre non principal et non factoriel]
	Montrer que $\Z[i\sqrt{5}]$ est un anneau intègre. Déterminer l'ensemble de ses unités. Montrer que $$I=\{x+i\sqrt{5}y\ \mid (x,y)\in Z^2\ \text{et}\ 2\mid (y-x)\}$$ est un idéal. En supposant que cet idéal soit principal, montrer que le coefficient vaut $\pm 2$. En déduire une contradiction, et conclure que $A$ n'est pas principal. En considérant $6$, montrer que $\Z[i\sqrt{5}]$ n'est pas principal.
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$ Nilradical]
	Montrer que l'ensemble des éléments nilpotents d'un anneau commutatif $A$ est un idéal de $A$.
\end{ex}

\begin{ex}[Radical d'un idéal]
	Montrer que $$\sqrt{I}=\left\{x\in A \ \mid \exists n\in\N,\ x^n\in I\right\}$$ est un idéal de $A$ contenant $I$. Montrer que $\displaystyle\sqrt{\sqrt{I}}=\sqrt{I}$.
\end{ex}

\begin{ex}[Idéal engendré par les produits]
	Soient $I$ et $J$ deux idéaux d'un anneau commutatif $A$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le plus petit idéal de $A$ contenant tous les produits $ab$ pour $(a,b)\in A\times B$ est $$IJ=\left\{x\in A\ \mid\ \exists n\in\N,\ \exists((a_1,\ldots,a_n),(b_1,\ldots,b_n))\in I^n\times J^n,\ x=\sum_{i=1}^{n}a_ib_i\right\}$$ Le comparer à $I\cap J$.
		\item $\star$ A-t-on toujours $IJ=\{ab\ \mid (a,b)\in I\times J\}$ ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Idéaux maximaux dans un espace de fonctions]
	Montrer que les idéaux maximaux de $\mathcal{C}^0([0,1],\R)$ sont de la forme : $$I_x=\left\{f\in\mathcal{C}^0([0,1],\R)\ \mid\ f(x)=0\right\}$$
\end{ex}

\begin{proof}
	Je crois (à vérifier) qu'on peut utiliser le théorème de Borel-Lebesgue.
\end{proof}

\begin{ex}[Une réciproque du théorème chinois]
	Soit $a$ et $b$ deux entiers naturels non nuls. Montrer que les anneaux $(\Z/a\Z)\times(\Z/b\Z)$ sont isomorphes si, et seulement si, $a$ et $b$ sont premiers entre eux.
\end{ex}

\begin{ex}[Détermination de morphismes]
	Déterminer les morphismes d'anneaux, pus les morphismes de groupes, de $\Z/7\Z$ dans $\Z/13\Z$. Même question avec $\Z/6\Z$ et $\Z/15\Z$.
\end{ex}

\begin{ex}[Nilpotence dans $\Z/n\Z$]
	Déterminer une condition nécessaire et suffisante sur l'entier naturel pour qu'il y ait des éléments nilpotents non nuls dans $\Z/n\Z$.
\end{ex}

\begin{ex}[Anneau des entiers de Gauss]
	On pose $\Z[i]=\{x+iy\ \mid\ (x,y)\in\Z^2\}$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\Z[i]$ est un sous-anneau de $\C$ stable par conjugaison.
		\item Montrer qu'un élément $u$ de l'anneau $\Z[i]$ est inversible si, et seulement si, $\lvert u\rvert=1$.
		\item Expliciter les éléments inversibles de $\Z[i]$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Anneau des entiers d'Eisenstein]
	On pose $j=\exp\left(2i\pi/3\right)$ et $\Z[j]=\{x+jy\ \mid\ (x,y)\in\Z^2\}$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\Z[j]$ est un sous-anneau de $\C$ stable par conjugaison.
		\item Montrer qu'un élément $u$ de l'anneau $\Z[j]$ est inversible si, et seulement si, $\lvert u\rvert=1$.
		\item Expliciter les éléments inversibles de $\Z[j]$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Anneau des nombres décimaux]
	Montrer que l'ensemble des nombres décimaux $$\mathbb{D}=\{x\in\Q\ \mid \ \exists n\in\N,\ 10^nx\in\Z\}$$ est un anneau principal.
\end{ex}

\begin{ex}[Anneaux $\Z_p$]
	Soit $p$ un nombre premier et $\Z_p$ l'ensemble des rationnels de la forme $a/b$ avec $(a,b)\in\Z^2$ et $b\wedge p=1$.
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que $\Z_p$ est un sous-anneau de $\Q$.
		\item Quels sont ses éléments inversibles ? Ses éléments irréductibles ?
		\item Déterminer les idéaux de $A$. En déduire que $\Z_p$ est principal.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Principalité des sous-anneaux de $\Q$]
	Montrer que tout sous-anneau $A$ de $\Q$ est principal.
\end{ex}

\section{Corps}

\begin{ex}[$\circ$]
	Quels sont les corps $\K$ tels que $\forall x\in\K\st,\ x\inv=x$ ?
\end{ex}

\begin{ex}
	Dans $\C$, déterminer le sous-corps engendré par :
	\begin{enumerate}
		\item $\circ$ $\R$ et $i$ ;
		\item $j=\exp\displaystyle\left(i\frac{2\pi}{3}\right)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Injectivité des morphismes de corps]
	Montrer que tout morphisme de corps est injectif.
\end{ex}

\begin{proof}
	Soit $\varphi$ un morphisme du corps $\K$ vers le corps $\L$. Raisonnons par l'absurde : supposons que $\varphi$ n'est pas injectif. On peut alors fixer $x \in \ker(\varphi) \setminus \{0_\K\}$. Or, $x$ est non nul, donc on a : $$1_\L=\varphi(1_\K)=\varphi(xx\inv)=\varphi(x)\varphi(x\inv)=0_\L$$ par propriétés des morphismes de corps ainsi que par absorbance. Or, nos corps sont toujours supposés non triviaux, donc ceci est \textbf{absurde}. Ainsi, $\varphi$ est bien injectif, ce qui conclut.
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Structure de corps des anneaux intègres finis]
	Montrer que tout anneau intègre fini est un corps.
\end{ex}

\begin{proof}
	Donnons-nous un anneau intègre fini $A$ et $a$ un élément non nul de $A$. Considérons l'application
	$$
	\begin{array}[t]{lrcl}
		\varphi_a : & A & \longrightarrow & A \\
		& x & \longmapsto & ax
	\end{array}
	$$
	Déjà, cette application est bien définie par stabilité de l'anneau par la deuxième loi. Ensuite, elle injective par intégrité de $A$. Enfin, elle est alors surjective par égalité de cardinaux. Donc on peut fixer un antécédent de $1_A$ par $\varphi_a$, ce qui montre que $a$ est inversible. Ainsi, $A$ est bien un corps car seule l'inversibilité des éléments non nuls manquait.
\end{proof}

\begin{rmq}
	On peut montrer de même que toute algèbre intègre de dimension finie est un corps.
\end{rmq}

\begin{ex}[Idéaux d'un corps]
	Déterminer l'ensemble des idéaux d'un corps $\K$
\end{ex}

\begin{ind}
	Que se passe-t-il si un élément non nul de $\K$ appartient à un idéal ?
\end{ind}

\begin{proof}
	On raisonne classiquement par analyse-synthèse.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Analyse} : Soit $I$ un idéal de $\K$. L'idéal nul est évidemment solution, donc on peut désormais supposer que $I$ n'est pas réduit au groupe trivial. Fixons $x \in I\setminus\left\{0_\K \right\}$. Puisque $I$ est un idéal, $xx\inv=1_\K \in I$. Par suite, pour tout $y \in\K$, $y\times 1_\K=y \in I$, donc $I=\K$.
		\item \textbf{Synthèse} : Réciproquement, $\left\{0_\K \right\}$ et $\K$ sont bien des idéaux de $\K$, la vérification est immédiate.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Sous-corps premier]
	On considère un corps $\K$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer qu'il existe un unique sous-corps de $\K$ inclus dans tout sous-corps de $\K$. On l'appelle \textit{sous-corps premier} de $\K$.
		\item Déterminer le sous-corps premier de $\R$, puis le sous-corps premier de $\C$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Cardinal d'un corps fini]
	Démontrer que tout corps fini $\K$ est de cardinal $p^n$ avec $p$ un nombre premier et $n\in\N\st$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Considérer $$\L=\{k\mathbf{1}_\K \ \mid \ k\in\Z\}$$ qui est un sous-corps de $\K$. Démontrer que sa caractéristique est un nombre premier. Enfin, voir $\K$ comme un $\L$-espace vectoriel et conclure par dimension.
\end{proof}

\begin{ex}[Éléments algébriques]
	Soit $\L$ un sur-corps de $\K$. on dit que $x\in\L$ est algébrique sur $\K$ lorsqu'il admet un polynôme annulateur non nul, c'est-à-dire un polynôme $P\in\K[X]$ tel que $P(x)=0$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si $x\in\L$ est algébrique sur $\K$, alors il existe un polynôme annulateur $\Pi$ non nul de degré minimal et que celui-ci est irréductible. Montrer alors que $\K[x]$ est un corps de dimension $\deg(\Pi)$ comme $\K$-espace vectoriel.
		\item Montrer que $x\in\L$ est algébrique sur $\K$ si, et seulement si, $\K[x]$ est de dimension finie sur $\K$.
		\item $\star$ Montrer que l'ensemble des éléments algébriques sur $\K$ est un sous-corps de $\l$.
		\item $\star\star$ Montrer que l'ensemble des nombres complexes algébriques sur le corps $\Q$ est un corps algébriquement clos, c'est-à-dire dans lequel tout polynôme est scindé. Est-il isomorphe à $\C$ ?
	\end{enumerate}
\end{ex}


\chapter{Arithmétique}

\begin{ex}[Formule d'Euler]
	Montrer la formule d'Euler : $$n=\sum_{d\mid n}\varphi(d)$$ où $\varphi$ est l'indicatrice d'Euler.
\end{ex}

\begin{ex}[Produits d'entiers successifs et carrés parfaits]
	Trouver les $n\in\N\st$ tels que $n(n+1)$ soit un carré parfait, puis les $n\in\N\st$ tels que $n(n+1)(n+2)$ soit un carré parfait.
\end{ex}

\begin{ex}[Il y a de gros trous dans la liste !]
	Montrer qu'il existe des listes d'entiers consécutifs arbitrairement grandes ne contenant aucun nombre premier.
\end{ex}

\begin{ex}[Nombres premiers congrus à $-1$ modulo $4$]
	Démontrer qu'il existe une infinité de nombres premiers congrus à $-1$ modulo $4$.
\end{ex}

\begin{ex}[Carrés dans $\F_p$ et nombres premiers congrus à $1$ modulo $4$]
	Soit $p$ un nombre premier impair.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $a\in\F_p$ non nul. Montrer que $a^{(p-1)/2}=\pm 1$. Et si $a$ est un carré dans $\F_p$ ?
		\item Montrer que $a$ est un carré dans $\F_p$ si, et seulement si, $a^{(p-1)/2}=1$. Indication : on pourra considérer le produit des éléments non nuls de $\F_p$ ainsi que les deux involutions $x\mapsto x\inv$ et $x\mapsto ax\inv$ de $\F_p\setminus\{0\}$. Sinon, on pourra aussi dénombrer les carrés de $\F_p$ à l'aide d'un morphisme.
		\item En déduire que $-1$ est un carré dans $\F_p$ si, et seulement si, $p$ est congru à $1$ modulo $4$.
		\item Montrer qu'il existe une infinité de nombre premiers congrus à $1$ modulo $4$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $p$ un nombre premier impair et $a\in\Z$ non multiple de $p$. Montrer que s'il existe $k\in\Z$ tel que $k^2\equiv a[p]$ alors, pour tout $n\in\N\st$, il existe $k\in\Z$ tel que $k^2\equiv a[p^n]$. Généraliser à des polynômes autres que $X^2-a$.
\end{ex}

\begin{ex}[Une divisibilité étrange]
	Déterminer les entiers $n\in\N\st$ tels que $7$ divise $n^n-3$.
\end{ex}

\begin{ex}[Critères de divisibilité]
	Déterminer un critère de divisibilité par $31$. Généraliser.
\end{ex}

\begin{ex}[Une factorisation de Sophie Germain]
	Déterminer les entiers naturels $n$ pour lesquels $n^4+4$ est premier.
\end{ex}

\begin{ex}[Une équation du second degré dans $\Z/143\Z$]
	Trouver les racines modulo $143$ de l'équation $x^2+x+11=0$.
\end{ex}

\begin{ex}[Une non divisibilité]
	Montrer que $121$ ne divise jamais $n^2+3n+5$.
\end{ex}

\begin{ex}[Étrange...]
	Déterminer la somme des chiffres de la somme des chiffres de la somme des chiffres de $4444^{4444}$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Théorème de Wilson]
	Soit $n\in\N$ avec $n\geqslant 2$. Montrer que $n$ est premier si, et seulement si, $(n-1)!\ \equiv\ -1\ [n]$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $p$ un nombre premier et $q\in\N\st$ premier avec $p$. Pour tout $n\in\N\st$, on note $t_n$ l'ordre de $\overline{q}$ dans le groupe des inversibles de $\Z/p^n\Z$. Montrer que la suite $(t_{n+1}/t_n)_{n\geqslant 1}$ est constante à partir d'un certain rang. Montrer que le résultat reste vrai sans supposer $p$ premier.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$$\star$ Formule de Legendre]
	Soit $n\in\N\st$ et $p$ un nombre premier. Montrer la formule de Legendre : $$v_p(n!)=\sum_{i=1}^{+\infty}\left\lfloor\frac{n}{p^i}\right\rfloor$$
\end{ex}

\begin{ex}[Convolution de Dirichlet]
	On note $E$ l'espace des fonctions de $\N\st$ dans $\C$. On le munit de la loi $*$, dite convolution de Dirichlet, définie par : $$\forall (f,g)\in E^2,\ \forall n\in\st,\ (f*g)(n)=\sum_{d\mid n}f(d)g\left(\frac{n}{d}\right)$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $E$ est un monoïde commutatif de neutre $\varepsilon:n\mapsto\delta_{1,n}$.
		\item Montrer que la convolution de deux fonctions arithmétiques multiplicatives est arithmétique multiplicative. On rappelle qu'une fonction $f$ est arithmétique multiplicative si elle est définie sur $\N\st$, si $f(1)=1$ et si $m\wedge n=1\implies f(mn)=f(m)f(n)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Fonction de Möbius]
	On définit la fonction de Möbius $\mu$ sur $\N\st$ de la façon suivante : à $n\in\st$, elle associe
	\begin{itemize} 
		\item $(-1)^r$ si $n$ est le produit d'exactement $p$ nombres premiers deux à deux distincts ;
		\item $0$ sinon. 
	\end{itemize}
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la fonction de Möbius est arithmétique multiplicative.
		\item Montrer que : $$\forall n\in\N\st,\ \sum_{d\mid n}\mu(d)=\delta_{1,n}$$
		\item En déduire, en utilisant l'exercice sur la convolution de Dirichlet, la formule d'inversion de Möbius : $$\forall(f,g)\in E^2, \left(\forall n\in\N\st,\ g(n)=\sum_{d\mid n}f(d)\right)\iff\left(\forall n\in\N\st,\ f(n)=\sum_{d\mid n}\mu(d)g\left(\frac{n}{d}\right)\right)$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{rmq}
	En utilisant la formule d'Euler, on peut en déduire que que $$\forall n\in\N\st,\ \varphi(n)=\sum_{d\mid n}\mu\left(\frac{n}{d}\right)d$$
\end{rmq}

\begin{ex}[Autour du nombre de diviseurs et généralisation]
	Pour tout $k\in\N$, on définit $\sigma_k$ sur $\N\st$ par : $$\sigma_k:n\mapsto\sum_{d\mid n}d^k$$ où les $d$ qui divisent $n$ sont pris positifs.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\sigma_0(n)$ est le nombre de diviseurs de $n$.
		\item Soit $k\in\N$. Montrer que $\sigma_k$ est une fonction arithmétique multiplicative.
		\item Soit $k\in\N$ et $p$ un nombre premier. Montrer que $$\forall\alpha\in\N,\ \sigma_k(p^\alpha)=\sum_{i=0}^{\alpha}p^{ik}$$
		\item Si $n=p_1^{\alpha_1}\times\cdots\times p_r^{\alpha_r}$ est la décomposition en facteurs premiers de $n$ (les $p_i$ sont deux à deux distincts), montrer que $$\sigma_0(n)=\prod_{i=1}^{r}(1+\alpha_i)$$
		\item Plus généralement, pour tout $k\in\N$, sous les mêmes hypothèses qu'à la question précédente, montrer que $$\sigma_k(n)=\sum_{i=1}^{r}\prod_{j=1}^{\alpha_i}p_i^{jk}$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Méthode de l'hyperbole de Dirichlet]
	Si $d$ est la fonction qui à $k$ associe son nombre de diviseurs positifs, alors on a : $$\sum_{k=1}^{n}d(k)=n\ln(n)+(2\gamma-1)n+O(\sqrt{n})$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $P\in\Z[X]$ non constant. Montrer qu'il existe une infinité de nombres premiers $p$ pour lesquels $p$ divise $P(n)$ pour au moins un entier $n\in\Z$. Indication : s'intéresser à $P(n+qP(n))$.
\end{ex}

\begin{ex}[$n$ ne divise pas $2^n-1$]
	Soit $n$ un entier supérieur ou égal à $2$. Montrer que $n$ ne divise pas $2^n-1$. Indication : on pourra considérer le plus petit diviseur premier de $n$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Nombres de Mersenne]
	\begin{enumerate}
		\item Montrer : $a\mid n\implies 2^a-1\mid 2^n-1$.
		\item Condition nécessaire pour que $2^n$ soit premier.
		\item Montrer que les diviseurs premiers de $2^p-1$ avec $p$ premier impair sont de la forme $2kp+1$.
		\item $2^{11}-1$ est-il premier ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Réels et suites}

\section{Propriétés des réels}

\begin{ex}[$\circ$ Vrai ou faux]
	Indiquer, en justifiant, si les propositions suivantes sont vraies ou fausses.
	\begin{enumerate}
		\item $\forall x\in\R_+\st,\ \exists n\in\N,\ n>\displaystyle\frac{1}{x}$
		\item $\forall (x,y)\in\R^2,\ \lfloor x+y\rfloor=\lfloor x\rfloor+\lfloor y\rfloor$
		\item $\forall (x,y)\in\R^2,\ \lfloor xy\rfloor=\lfloor x\rfloor\lfloor y\rfloor$
		\item $\forall (x,y)\in\R^2,\ \lfloor x+\lfloor y\rfloor\rfloor=\lfloor x\rfloor+\lfloor y\rfloor$
		\item $\forall (x,y)\in\R^2,\ \lfloor x+y\rfloor\geqslant \lfloor x\rfloor+\lfloor y\rfloor$
		\item $\forall x\in\R,\ \forall k\in\N,\ \lfloor kx\rfloor\geqslant k\lfloor x\rfloor$
		\item $\exists n\in\N\st,\ \ln(n)<n^{1/12}$
		\item $\exists n\in\N\st,\ \ln(n)\geqslant n^{1/12}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Résoudre l'équation suivante dans $\R$ : $$\lvert 1-\lvert 2-\lvert 3-\lvert 4-x\rvert\rvert\rvert\rvert=12$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n\in\N\st$ et $(x_1,\ldots,x_n)$ un $n$-uplet de nombres réels vérifiant : $$\sum_{i=1}^{n}x_i=\sum_{i=1}^{n}x_i^2=n$$ Démontrer : $\forall i\in\llbracket 1,n\rrbracket,\ x_i=1$.
\end{ex}

\begin{ind}
	S'intéresser à $\displaystyle\sum_{i=1}^{n}(x_i-1)^2$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\Delta$ Inégalité de Cauchy-Schwarz]
	On se donne $(x_1,\ldots,x_n)$ et $(y_1,\ldots,y_n)$ deux $n$-uplets de réels. On souhaite démontrer l'inégalité de Cauchy-Schwarz : $$\left\lvert\sum_{i=1}^{n}x_iy_i\right\rvert\leqslant\sqrt{\sum_{i=1}^{n}x_i^2}\sqrt{\sum_{i=1}^{n}y_i^2}$$
	\begin{enumerate}
		\item Pour tout $\lambda\in\R^2$, on pose : $$P(\lambda)=\sum_{i=1}^{n}(x_i+\lambda y_i)^2$$ Développer $P(\lambda)$. Quel est son signe ?
		\item Conclure.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Bien faire attention au cas où $P(\lambda)$ n'est pas un authentique polynôme de degré $2$ en $\lambda$.
\end{ind}

\begin{ex}
	Montrer : $\forall (x,y)\in\R^2,\ \lfloor x\rfloor +\lfloor y\rfloor+\lfloor x+y\rfloor \leqslant \lfloor 2x\rfloor+\lfloor 2y\rfloor$
\end{ex}

\begin{ex}[D'après de vieux énoncés d'IMO]
	\begin{enumerate}
		\item Résoudre dans $\R$ l'inéquation suivante : $\displaystyle\frac{4x^2}{\left(1-\sqrt{1+2x}\right)^2}<2x+9$.
		\item Résoudre dans $\R$ l'inéquation suivante : $\sqrt{3-x}-\sqrt{x+1}>\displaystyle\frac{1}{2}$.
		\item $\star$ Résoudre dans $\R$ l'inéquation suivante, où $n\in\N$ est un paramètre : $\cos^n(x)-\sin^n(x)=1$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Astucieux]
	Montrer que pour tout entier $n$ impair, l'entier $\left\lfloor (1+\sqrt{2})^n\right\rfloor$ est pair.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$]
	Déterminer tous les endomorphismes d'anneau de $\R$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer que la propriété de la borne inférieure est une conséquence de la propriété de la borne supérieure.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n$ un entier supérieur ou égal à $2$. On se donne $A_1,\ldots,A_n$ des parties toutes non vides de $\R$.
	\begin{enumerate}
		\item On suppose que les $A_i$ sont toutes majorées. Montrer que $\sup(A_1\cup\cdots\cup A_n)$ existe et vaut $\displaystyle\underset{1\leqslant i\leqslant n}{\max}(\sup(A_i))$.
		\item On suppose que les $A_i$ sont toutes minorées. Montrer que $\inf(A_1\cup\cdots\cup A_n)$ existe et vaut $\displaystyle\underset{1\leqslant i\leqslant n}{\min}(\inf(A_i))$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$ une partie de $\R$ non vide et bornée. Soit $\lambda\in\R$. On rappelle qu'on définit $\lambda A=\{\lambda a\ \mid \ a\in A\}$.
	\begin{enumerate}
		\item On suppose $\lambda\geqslant 0$. Déterminer $\inf(\lambda A)$ et $\sup(\lambda A)$ en fonction de $\lambda$, $\inf(A)$ et $\sup(A)$.
		\item On suppose $\lambda\leqslant 0$. Déterminer $\inf(\lambda A)$ et $\sup(\lambda A)$ en fonction de $\lambda$, $\inf(A)$ et $\sup(A)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soient $A$ et $B$ deux parties non vides de $\R$. On rappelle que l'on note : $$A+B=\{a+b\ \mid\ (a,b)\in A\times B\}\ \ \text{et}\ \ AB=\{ab\ \mid\ (a,b)\in A\times B\}$$
	\begin{enumerate}
		\item On suppose $\forall (a,b)\in A\times B,\ a\leqslant b$. Montrer alors que : $$\sup(A)\leqslant\inf(B)$$
		\item On suppose que $A$ et $B$ sont majorées. Montrer que $A+B$ est majorée et que $$\sup(A+B)=\sup(A)+\sup(B)$$
		\item On suppose que $A$ et $B$ sont minorées. Montrer que $A+B$ est minorée et que $$\inf(A+B)=\inf(A)+\inf(B)$$
		\item On suppose que $A$ et $B$ sont majorées et incluses dans $\R_+$ Montrer que $AB$ est majorée et que $$\sup(AB)=\sup(A)\sup(B)$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer qu'il existe : 
	\begin{enumerate}
		\item un entier $n\in\N$ tel que $\lvert\cos(\sqrt{n})\rvert<\displaystyle\frac{1}{2025}$
		\item un entier $n\in\N\st$ tel que $\lvert\cos(\ln(n))\rvert<\displaystyle\frac{1}{2025}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Observer que dans les deux cas que la suite dans le cosinus tend vers l'infini mais en avançant de plus en plus lentement.
\end{ind}

\begin{ex}[$\Delta\star$]
	Montrer qu'il existe un entier $n\in\N$ tel que $\lvert\cos(n)\rvert<\displaystyle\frac{1}{2025}$
\end{ex}

\begin{ind}
	S'intéresser à $\Z+2\pi\Z$ et penser au résultat sur les sous-groupes de $\R$.
\end{ind}

\begin{ex}
	Montrer : $\forall n\in\N,\ \left\lfloor\sqrt{n}+\sqrt{n-1}\right\rfloor=\left\lfloor\sqrt{4n+2}\right\rfloor$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Retraduire l'inégalité à l'aide d'un encadrement, puis montrer séparément chacune des deux inégalités. On se souviendra du résultat d'arithmétique selon lequel aucun carré n'est congru à $2$ ou $3$ modulo $4$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\Delta$ Inégalité arithmético-géométrique]
	On cherche à prouver l'inégalité arithmético-géométrique par un principe de récurrence assez particulier.
	\begin{enumerate}
		\item Soient $a$ et $b$ deux réels strictement positifs. Montrer : $\displaystyle\frac{a+b}{2}\geqslant\sqrt{ab}$.
		\item Plus généralement, soit $m\in\N\st$ et $a_1,\ldots,a_{2^m}$ des réels strictement positifs. Montrer : $$\frac{a_1+\cdots+a_{2^m}}{2^m}\geqslant\sqrt[2^m]{a_1\cdots a_{2^m}}$$
		\item En déduire l'inégalité arithmético-géométrique : pour tout $n\in\N\st$ et pour toute famille $(a_1,\ldots,a_n)$ de réels strictement positifs, a $$\frac{a_1+\cdots+a_{n}}{n}\geqslant\sqrt[n]{a_1\cdots a_{n}}$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	\begin{enumerate}
		\item Développer $(\sqrt{a}-\sqrt{b})^2$.
		\item Raisonner par récurrence sur $m$.
		\item Choisir $m$ tel que $2^m\geqslant n$ et compléter la famille $(a_1,\ldots,a_n)$ en une famille à $2^m$ éléments dont les derniers éléments sont $\mu=\displaystyle\frac{a_1+\cdots+a_n}{n}$.
	\end{enumerate}
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Olympiades biélorusses]
	Trouver tous les réels $\mu>0$ tels que $\forall n\in\N\st,\ \lfloor\mu\lfloor(\mu+1)n\rfloor\rfloor=n-1$
\end{ex}

\begin{ind}
	Par passage à la limite dans des inégalités, se ramener à $\mu(\mu+1)=1$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ FFJM 2004 : le nombre d'Armand]
	On notera $\{x\}$ la partie fractionnaire d'un réel $x$. Le nombre fétiche d'Armand est le plus grand nombre réel $M$ tel que $$\forall n\in\N\st,\ n\times\{n\sqrt{2}\}\geqslant M$$
	Quel est le nombre d'Armand ?
\end{ex}

\begin{ind}
	On pourra considérer la suite suivante définie par récurrence : $$\begin{cases}
		(n_0,p_0)=(1,1)\\
		\forall k\in\N,\ (n_{k+1},p_{k+1})=(3n_k+2p_k,4n_k+3p_k)
	\end{cases}$$
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ D'après un oral de l'X]
	Pour $x\in\R$, on note $\delta(x)$ la distance de $x$ à l'entier le plus proche. 
	\begin{enumerate}
		\item Soit $n$ un entier supérieur ou égal à $2$. Si $t_1,\ldots,t_n$ sont des réels, montrer qu'il existe deux indices distincts $i$ et $j$ tels que $$\delta(t_i-t_j)\leqslant\frac{1}{n}$$
		\item Soit $x\in\R$. Montrer : $\sup\left\{\alpha\in\R_+\ : \ \underset{k\in\N\st}{\inf}k^\alpha\delta(kx)=0\right\}\geqslant 1$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Olympiades biélorusses]
	On pose $\lambda=\displaystyle\frac{3+\sqrt{5}}{5}$. Montrer que pour tout $n\in\N$, $\lfloor \lambda\lfloor\lambda n\rfloor\rfloor+n$ est un multiple de $3$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Critère de Dirichlet]
	Soit $x\in\R$ et $\mu>1$. On suppose qu'il existe une infinité de couples $(p,q)\in\Z\times\N\st$ tels que $$0<\left\lvert x-\frac{p}{q}\right\rvert<\frac{1}{q^\mu}$$ Montrer que $x$ est irrationnel.
\end{ex}

\begin{ind}
	A $q$ fixé, $p$ ne peut prendre qu'un nombre fini de valeurs. C'est donc que $q$ peut prendre une infinité de valeurs, et en particulier des valeurs de plus en plus grandes. Ensuite, raisonner par l'absurde après avoir multiplié les inégalités par $q$.
\end{ind}

\begin{ex}[Approximation rationnelle]
	Soit $\alpha$ un réel.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si $\alpha\in\Q$, alors il existe un nombre fini de couples $(p,q)\in\Z\times\N\st$ tels que $$0<\left\lvert\alpha-\frac{p}{q}\right\rvert\leqslant\frac{1}{q^2}$$
		\item On suppose $\alpha\notin\Q$. En utilisant le principe des tiroirs sur les parties fractionnaires de $0,\alpha,\ldots,n\alpha$, montrer qu'il existe $(p,q)\in\Z\times\N\st$ tel que $$\left\lvert\alpha-\frac{p}{q}\right\rvert\leqslant\frac{1}{qn}$$ En déduire la réciproque de la question précédente.
		\item $\star$ On suppose que $\alpha\notin\Q$ est racine d'un polynôme $P$ de degré $n$ à coefficients entiers. Montrer qu'il existe un réel $\delta>0$ tel que $$\forall(p,q)\in\Z\times\N\st,\ \left\lvert\alpha-\frac{p}{q}\right\rvert\geqslant\frac{\delta}{q^n}$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Théorème de Beatty]
	Soient $\alpha$ et $\beta$ deux réels strictement positifs. Montrer que les deux assertions suivantes sont équivalentes : 
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item Les ensembles $\{\lfloor n\alpha\rfloor\ \mid\ n\in\N\st\}$ et $\{\lfloor n\beta\rfloor\ \mid\ n\in\N\st\}$ partitionnent $\N\st$.
		\item $\alpha$ et $\beta$ sont irrationnels et $\displaystyle\frac{1}{\alpha}+\frac{1}{\beta}=1$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\section{Suites}

\begin{ex}[$\circ$ Vrai ou faux]
	Indiquer, en justifiant, si chacune des affirmations suivantes est vraie ou fausse.
	\begin{enumerate}
		\item La somme de deux suites minorées est minorée.
		\item La somme de deux suites majorées est majorée.
		\item Le produit de deux suites minorées est minoré.
		\item Le produit de deux suites majorées est majoré.
		\item Toute suite réelle croissante à partir d'un certain rang est minorée.
		\item Toute suite réelle décroissante à partir d'un certain range est majorée.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Pour $n\geqslant 2$, on définit $u_n$ de la manière suivante : si $n=2p$, on pose $u_n=\displaystyle1+\frac{1}{p}$ ; si $n=2p+1$, on pose $u_n=1-\displaystyle\frac{1}{p^2}$. Etudier la convergence de la suite $(u_n)_{n\geqslant 2}$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$]
	On considère une fonction $\varphi:\N\to\N$.
	\begin{enumerate}
		\item On suppose que $\varphi$ est injective. Montrer que $\varphi(n)\xrightarrow[n\to+\infty]{}+\infty$.
		\item Le résultat reste-t-il vrai si on suppose uniquement $\varphi$ surjective ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Dans le cas injectif, pour montrer que $\varphi$ dépasse définitivement un certain $N\in\N$, on peut chercher la "dernière fois" où $\varphi$ prend une valeur dans $\llbracket0,N\rrbracket$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\circ$]
	Calculer le terme général des suites réelles définies de la façon suivante.
	\begin{enumerate}
		\item $u_0=0$ et $\forall n\in\N,\ u_{n+1}=2u_n+1$
		\item $u_0=-1$ et $\forall n\in\N,\ u_{n+1}=1-u_n$
		\item $u_0=0$, $u_1=1$ et $\forall n\in\N,\ u_{n+2}=2u_{n+1}+u_n$
		\item $u_0=0$, $u_1=1$ et $\forall n\in\N,\ u_{n+2}=2u_{n+2}-u_n$
		\item $u_0=0$, $u_1=1$ et $\forall n\in\N,\ u_{n+2}=2u_{n+1}-2u_n$
		\item $\star$ $u_0=0$, $u_1=1$, $u_2=2$ et $\forall n\in\N,\ u_{n+3}=3u_{n+2}+u_{n+1}-3u_n$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour la dernière, s'intéresser à $u_{n+1}-u_n$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\circ$]
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle ainsi que $(\ell,\ell')\in\R^2$. On suppose : $$\begin{cases}
		u_{2n}\xrightarrow[n\to+\infty]{}\ell \\
		u_{3n}\xrightarrow[n\to+\infty]{}\ell'
	\end{cases}$$
	Montrer que $\ell=\ell'$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Considérer $(u_{6n})_{n\in\N}$.
\end{ind}

\begin{ex}
	On considère $(u_n)_{n\in\N}$ et $(v_n)_{n\in\N}$ deux suites réelles respectivement majorées par $a$ et $b$. On suppose : $$u_n+v_n\xrightarrow[n\to+\infty]{}a+b$$ Que dire de $(u_n)_{n\in\N}$ et $(v_n)_{n\in\N}$ ?
\end{ex}

\begin{ind}
	En utilisant des encadrements, montrer que $u_n\xrightarrow[n\to+\infty]{}a$ et $v_n\xrightarrow[n\to+\infty]{}b$ 
\end{ind}

\begin{ex}
	Étudier la convergence des suites dont le terme général est défini de la manière suivante.
	\begin{enumerate}
		\item $\circ$ $t_n=\displaystyle\frac{\sin(n)}{n}$
		\item $u_n=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\frac{1}{n+k}$ (n pas calculer une éventuelle limite)
		\item $v_n=\displaystyle\frac{a^n-b^n}{a^n+b^n}$ avec $a$ et $b$ des réels strictement positifs
		\item $\circ$ $w_n=\displaystyle\frac{n^4+3n+2}{\sin(3n)+7n^4+2}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Étudier les suites récurrentes définies de la façon suivante.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\begin{cases}
			u_0\in[0,1] \\
			\forall n\in\N,\ u_{n+1}=\lvert (u_n-1)\sin(u_n)\rvert
		\end{cases}$
		\item $\displaystyle\begin{cases}
			u_0\in]0,1[ \\
			\forall n\in\N,\ u_{n+1}=2u_n-u_n^2
		\end{cases}$
		\item $\displaystyle\begin{cases}
			u_0\geqslant -1 \\
			\forall n\in\N,\ u_{n+1}=\sqrt{1+u_n}
		\end{cases}$
		\item $\displaystyle\begin{cases}
			u_0\in]0,1[ \\
			\forall n\in\N,\ u_{n+1}=\displaystyle\frac{2u_n^2}{1+u_n}
		\end{cases}$
		\item $\displaystyle\begin{cases}
			u_0\in\R \\
			\forall n\in\N,\ u_{n+1}=\sin(u_n)
		\end{cases}$
		\item $\displaystyle\begin{cases}
			u_0=1 \\
			\forall n\in\N,\ u_{n+1}=\displaystyle u_n+\frac{1}{u_n}
		\end{cases}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(u_n)_{n\in\N\st}$ une suite réelle telle que $$\forall n\in\N\st,\ u_n-\frac{u_{2n}}{2}=1$$ Montrer que si $(u_n)_{n\in\N\st}$ est bornée, alors elle converge et préciser sa limite.
\end{ex}

\begin{ind}
	Commencer par se ramener à $v_n-\displaystyle\frac{v_{2n}}{2}=0$ avec une suite auxiliaire puis considérer les termes $v_{2^kn}$. 
\end{ind}

\begin{ex}
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle telle que $$u_n\left(\sum_{k=0}^{n}u_k^2\right)\xrightarrow[n\to+\infty]{}1$$ Montrer que $(u_n)_{n\in\N}$ est convergente et calculer sa limite.
\end{ex}

\begin{ind}
	Appliquer le théorème de la limite monotone à $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}u_k^2$.
\end{ind}

\begin{ex}[Utilisation des moyennes de Cesàro]
	Déterminer les limites des suites suivantes, après avoir prouvé qu'elles existent.
	\begin{enumerate}
		\item $u_n=\displaystyle\left(\prod_{k=1}^{n}\frac{2k+1}{k+2}\right)^{1/n}$
		\item $v_n=\displaystyle\sqrt[n]{\binom{2n}{n}}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Valeurs d'adhérences et suite qui tend vers l'infini en ralentissant]
	Soit $(u_n)$ une suite de réels tendant vers $+\infty$ telle que $$\lim_{n\to+\infty}(u_{n+1}-u_n)=0$$ Montrer que l'ensemble des valeurs d'adhérence de la suite $(u_n-\lfloor u_n\rfloor)_{n\in\N}$ est le segment $[0,1]$. En déduire l'ensemble des valeurs d'adhérence de la suite $\left(\exp(2i\pi u_n)\right)_{n\in\N}$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Commencer par faire un dessin ! Puisque la différence tend vers $0$, la suite va aller de plus en plus doucement, mais elle doit continuer à avancer pour tendre vers $+\infty$. Donc sa partie fractionnaire va toujours repasser à $\varepsilon$ près d'un élément du segment. Cela se formalise correctement mais c'est plus clair avec les mains. On en déduit, en écrivant $$\exp(2i\pi u_n)=\exp(2i\pi (u_n-\lfloor u_n\rfloor))$$ que l'ensemble des valeurs d'adhérence de $\left(\exp(2i\pi u_n)\right)_{n\in\N}$ est $\U$ tout entier.
\end{proof}

\begin{ex}[Suites de Cauchy]
	Montrer qu'une suite réelle converge si, et seulement si, elle est de Cauchy.
\end{ex}

\begin{proof}
	Le sens direct est immédiat en utilisant la définition de la limite et l'inégalité triangulaire. Pour le sens réciproque, on montre d'abord qu'une suite de Cauchy est bornée, puis qu'elle admet au plus une valeur d'adhérence.
\end{proof}

\begin{ex}[Produit de Cauchy et Cesàro]
	Soit $(a_n)_{n \in\N}$ et $(b_n)_{n \in\N}$ deux suites complexes et soit $(a,b) \ \C^2$ tels que $a_n \underset{n \longrightarrow + \infty}{\longrightarrow} a $ et $b_n \underset{n \longrightarrow + \infty}{\longrightarrow} b $. On pose $$\forall n \in \N, \ u_n = \frac{1}{n+1}\sum_{k=0}^{n}a_k b_{n-k} $$ Montrer que $u_n \xrightarrow[n\to+\infty]{} ab$
\end{ex}

\begin{ex}[Cesàro binomial]
	Soit $(a_n)_{n \in\N}$ une suite complexe convergente complexe de limite $l$. Montrer que $$\frac{1}{2^n}\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}a_k \xrightarrow[n\to+\infty]{}l $$ On pourra commencer par le cas où $l=0$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$]
	Montrer que si une suite bornée admet une unique valeur d'adhérence, alors elle est convergente.
\end{ex}

\begin{ind}
	Raisonner par l'absurde et construire une sous-suite bornée qui admet une autre valeur d'adhérence.
\end{ind}

\begin{ex}
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle. Montrer que $(u_n)_{n\in\N}$ admet toujours une valeur d'adhérence dans $\overline{\R}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Discuter selon la valeur de $z\in\C$ le comportement de la suite $(z^n)_{n\in\N}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle à valeurs dans $\R_+\st$. On se donne $\lambda >0$ et on suppose : $$\frac{u_{n+1}}{u_n}\xrightarrow[n\to+\infty]{}\lambda$$ Étudier la convergence et la limite éventuelle de $(u_n)_{n\in\N}$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Passer au logarithme et utiliser des moyennes de Cesàro.
\end{ind}

\begin{ex}[Démonstration alternative du théorème de Bolzano-Weierstrass]
	On se donne $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $(u_n)_{n\in\N}$ admet une suite extraite monotone.
		\item En déduire une autre démonstration du théorème de Bolzano-Weierstrass pour les suites réelles.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Proposer une démonstration autonome du théorème de Bolzano-Weierstrass pour les suites complexes, c'est-à-dire n'utilisant pas le théorème de Bolzano-Weierstrass pour les suites réelles.
\end{ex}

\begin{ex}[Propriété de Borel-Lebesgue dans le cas dénombrable]
	Soit $a<b$ deux réels.
	\begin{enumerate}
		\item On se donne $(I_n)_{n\in\N}$ une suite d'intervalles ouverts qui recouvre le segment $[a,b]$, c'est-à-dire vérifiant : $$[a,b]\subset\bigcup_{n\in\N}I_n$$ Montrer que l'on peut trouve un entier $n\in\N$ telle que la suite finie $(I_k)_{0\leqslant k\leqslant n}$ recouvre encore le segment $[a,b]$.
		\item Le résultat reste-t-il vrai pour un intervalle ouvert $]a,b[$ ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[D'après un problème d'IMO]
	Soit $(u_n)_{n\in\N\st}$ une suite à valeurs dans $\N$ telle que $$\begin{cases}
		u_2=0 \\
		u_3>0 \\
		u_{9999}=3333 \\
		\forall (m,n)\in\N\st\times\N\st,\ u_{m+n}-u_m-u_n\in\{0,1\}
	\end{cases}$$ Déterminer $u_{2022}$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Essayer de déterminer les premières valeurs de la suite.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Lemme de Fekete] Soit $(u_n)_{n\in\N\st}$ sous-additive, \textit{ie} telle que $$\forall(p,q)\in\N^2,\ u_{p+q}\leqslant u_p+u_q$$ Montrer que l'on a : $$\frac{u_n}{n}\xrightarrow[n\to+\infty]{}l \ \ \text{où} \ \ l=\inf_{n\in\N\st}\frac{u_n}{n}\in\R\cup\{-\infty\}$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle à termes positifs vérifiant $$\forall n\in\N,\ u_{n+2}\leqslant\displaystyle\frac{u_n+u_{n+1}}{2}$$
	\begin{enumerate}
		\item Étudier la suite de terme général $v_n=\max(u_n,u_{n+1})$.
		\item En déduire la nature de $(u_n)_{n\in\N}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Utiliser le théorème de la limite monotone pour $(v_n)_{n\in\N}$. En notant $l$ sa limite, montrer en revenant à la définition que $(u_n)_{n\in\N}$ converge vers $l$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$]
	Construire une bijection : 
	\begin{enumerate}
		\item de $[0,1]$ sur $[0,1[$ ;
		\item de $[0,1]$ sur $[0,1]\setminus\Q$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Limites supérieure et inférieure]
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle bornée. On définit la limite supérieure de $(u_n)_{n\in\N}$ par : $$\limsup(u_n)=\lim_{{n\to+\infty}}\left(\underset{k\geqslant n}{\sup}u_k\right)$$ ainsi que la limite inférieure de $(u_n)_{n\in\N}$ par : $$\liminf(u_n)=\lim_{{n\to+\infty}}\left(\underset{k\geqslant n}{\inf}u_k\right)$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que ces deux réels sont bien définis.
		\item Montrer que la limite supérieure (resp. la limite inférieure) est le maximum (resp. le minimum) des valeurs d'adhérence de la suite $(u_n)_{n\in\N}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}
	
\begin{ex}[$\star$ L'ensemble des valeurs d'adhérence est un fermé]
	Une partie $F$ de $\R$ est dite fermée lorsque : $$\forall (x_n)\in F^\N,\forall l\in\R,\ x_n\xrightarrow[n\to+\infty]{}l\implies l\in F$$ Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle bornée dont on note $A$ l'ensemble des valeurs d'adhérence. Montrer que $A$ est fermée.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle bornée vérifiant $u_n-\displaystyle\frac{u_{2n}}{2}\xrightarrow[n\to+\infty]{}1$. Montrer que $(u_n)_{n\in\N}$ converge et préciser sa limite.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $\varphi:\N\st\to\N\st$ une bijection telle que la suite $\displaystyle\left(\frac{\varphi(n)}{n}\right)_{n\in\N\st}$ soit convergente. Montrer que la limite de cette suite vaut $1$.
\end{ex}

\begin{ind}
	On pourra montrer que cette limite est supérieure à $1$ et inférieure à $1$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Formule d'inversion de Pascal]
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ et $(v_n)_{n\in\N}$ deux suites. Montrer la formule d'inversion de Pascal : $$\forall p\in\N,\ u_p=\sum_{k=0}^{p}\binom{p}{k}v_k \iff \forall p\in\N,\ v_p=(-1)^p\sum_{k=0}^{p}(-1)^k\binom{p}{k}u_k$$
	\begin{ind}
		On pourra réécrire matriciellement le problème et remarquer que $X=X-1+1$.
	\end{ind}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Construire une suite réelle bornée $(x_i)_{i\in\N}$ telle que $$\forall (i,j)\in\N^2,\ i\ne j\implies \lvert x_i-x_j\rvert\lvert i-j\rvert>2022$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Montrer que tout fermé de $\R$ peut être vu comme l'ensemble des valeurs d'adhérence d'une suite bien choisie.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	On se donne $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle telle que $$\begin{cases}
		u_{n}\xrightarrow[n\to+\infty]{}+\infty\\
		u_{n+1}-u_{n}\xrightarrow[n\to+\infty]{}0
	\end{cases}$$ Montrer que l'on peut trouver une extraction $\varphi:\N\to\N$ strictement croissante telle que $$u_{\varphi(n)}-n\xrightarrow[n\to+\infty]{}0$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $(r_n)_{n\in\N\st}\in\{0,1\}^{\N\st}$. Montrer qu'il existe $\alpha>0$ tel que $$\forall n\in\N\st,\ \lfloor\alpha^n\rfloor\ \equiv\ r_n\ [2]$$
\end{ex}

\chapter{Espaces vectoriels}

\begin{ex}[Autour des unions de sous-espaces vectoriels]
	Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $F$ et $G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. Montrer que $F\cup G$ est un sous-espace vectoriel de $E$ si, et seulement si, $F \subset G$ ou $G \subset F$.
		\item  Soit $F$ et $G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. On suppose que $F\cup G =E$. Montrer que $F=E$ ou $G=E$.
		\item Soit $F$ un sous-espace vectoriel strict de $E$ (\textit{ie} $F\ne E$). Montrer que $\text{Vect}(E\textbackslash F)=E$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Union finie de SEV stricts]
	Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel où $\K$ est un corps de caractéristique nulle.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si $F$ et $G$ sont deux SEV stricts de $E$, alors il existe un vecteur de $E$ n'appartenant ni à $F$ ni à $G$.
		\item $\star$ Et pour $n\geqslant 2$ SEV ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Calcul de puissances avec un polynôme annulateur]
	Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel et $f\in\mathcal{L}(E)$ tel que $$(f-id)^2=0$$ 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $f$ est inversible et donner son inverse.
		\item Calculer $f^n$ pour $n \in \Z$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Liberté d'une famille de $\ln$]
	Montrer que la famille des $$\begin{array}{lrcl}
		f_a:&\R_+&\longrightarrow&\R \\
		&x&\longmapsto&\ln(x+a)
	\end{array}$$ pour $a>0$ est libre.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Lemme de Dedekind]
	Soit $G$ un groupe multiplicatif et $\Sigma$ l'ensemble des morphismes de $G$ dans $(\C\st,\times)$. Montrer que $\Sigma$ est une famille libre de $\C^G$.
\end{ex}

\begin{ex}[Famille de réels sur $\R$ en tant que $\Q$-ev]
	On considère $\R$ en tant que $\Q$-espace vectoriel.
	\begin{enumerate}
		\item La famille $(\ln(n))_{n\geqslant 2}$ est-elle libre ?
		\item La famille $(\ln(p))_{p\text{ premier}}$ est-elle libre ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Intégrité affaiblie sur les formes linéaires]
	Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel et $(f,g) \in (E\st)^2$ telles que $$\forall x \in E, \ f(x)g(x)=0$$ Montrer que $f=0$ ou $g=0$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $F$ un sous-espace vectoriel d'un espace vectoriel $E$. Montrer que tous les supplémentaires de $F$ dans $E$ sont deux à deux isomorphes.
\end{ex}

\begin{ex}[CNS de commutation avec un projecteur]
	Soit $p$ un projecteur d'un espace vectoriel $E$. Montrer qu'un endomorphisme $u$ de $E$ commute avec $p$ si, et seulement si, il laisse stable le noyau et l'image de $p$.
\end{ex}

\begin{ex}[Nouveau projecteur]
	Soit $p$ et $q$ deux projecteurs d'un espace vectoriel $E$ tels que $\im(p)\subset \ker(q)$. Montrer que $$r=p+q-p\circ q$$ est un projecteur. Montrer que $$\begin{cases}
		\im(r)=\im(p)\cap\im(q) \\
		\ker(r)=\ker(p)+\ker(q)
	\end{cases}$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Somme nulle de trois projecteurs]
	Soit $p$, $q$ et $r$ trois projecteurs d'un espace vectoriel $E$ sur un corps de caractéristique différente de 2 et de 3. On suppose que $p+q+r=0$. Montrer que $p=q=r=0$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Un lemme pour la dualité en dimension quelconque] Soit $E$ un espace vectoriel de dimension quelconque. Montrer qu'une famille $(\varphi_1,\ldots,\varphi_p)$ de formes linéaires sur $E$ est libre si, et seulement si, l'application linéaire : $$\begin{array}{lrcl}
		v:&E&\longrightarrow&\K^p \\
		&x&\longmapsto&(\varphi_1(x),\ldots,\varphi_p(x))
	\end{array}$$ est surjective.
\end{ex}

\begin{rmq}
	Ce résultat est extrêmement utile pour l'étude de la dualité en dimension infinie.

\end{rmq}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Indépendance des formes linéaires] Soit $(\varphi,\varphi_1,\ldots,\varphi_n)$ des formes linéaires sur $E$ (de dimension quelconque). Montrer le théorème d'indépendance des formes linéaires : $$\bigcap_{i=1}^n\ker(\varphi_i)\subset \ker(\varphi)\iff\varphi\in\text{Vect}(\varphi_1,\ldots,\varphi_n)$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Existence d'une base pour un espace vectoriel quelconque]
	En admettant le lemme de Zorn, montrer que tout espace vectoriel admet une base.
\end{ex}

\chapter{Limites et continuité}



\chapter{Dimension finie}

\begin{ex}[$\star$ Famille libres des espaces de dimension dénombrable]
	\begin{enumerate}
		\item Soit $E$ un espace vectoriel muni d'une base dénombrable $(e_n)_{n\in\N}$. Montrer que toute famille libre de $E$ est au plus dénombrable.
		\item Les espaces vectoriels $\C[X]$ et $\C(X)$ sont-ils isomorphes ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Théorème de la base télescopique]
	Soit $\K$, $\L$ et $\mathbb{M}$ trois corps commutatifs tels que $\K\subset\L\subset\mathbb{M}$. Démontrer que si $\L$ est de dimension finie sur $\K$ et si $\mathbb{M}$ est de dimension finie sur $\L$, alors $\mathbb{M}$ est de dimension finie sur $\K$ et on a la formule de multiplicativité des degrés : $$\dim_\K(\mathbb{M})=\dim_\K(\L)\times\dim_\L(\mathbb{M})$$
\end{ex}

\begin{ex}[CNS pour avoir égalité entre $\ker(u)$ et $\im(u)$]
	Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie. CNS pour qu'il existe $u\in\mathcal{L}(E)$ tel que $\ker(u)=\im(u)$ ?
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Inégalité de Frobenius]
	Soit $u\in\mathcal{L}(E,F)$, $v\in\mathcal{L}(F,G)$ et $w\in\mathcal{L}(G,H)$ où $E$, $F$, $G$ et $H$ sont de dimension finie. Montrer que $$\text{rg}(v\circ u)+\text{rg}(w\circ v)\leqslant\text{rg}(v)+\text{rg}(w\circ v\circ u)$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Un classique sur la commutation et les polynômes]
	Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie $n+1$ et $u\in\mathcal{L}(E)$. On suppose qu'il existe $a\in E$ tel que $\left(u^k(a)\right)_{0\leqslant k\leqslant n}$ soit une base de $E$.
	\begin{enumerate}
		\item Donner un exemple d'un tel endomorphisme.
		\item Soit $v\in \mathcal{L}(E)$ tel que $v\circ u=u\circ v$. Montrer que $v$ est un polynôme en $u$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ CNS pour que le rang de la somme soit la somme des rangs]
	Soient $u$ et $v$ deux endomorphismes d'un espace vectoriel $E$ de dimension finie. Montrer l'équivalence entre les deux conditions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $\text{rg}(u+v)=\text{rg}(u)+\text{rg}(v)$
		\item $\im(u)\cap\im(v)=\{0\}$ et $\ker(u)+\ker(v)=E$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ CNS pour qu'une somme de projecteurs soit un projecteur]
	Soit $p_1,\ldots,p_r$ des projecteurs d'un espace vectoriel $E$ de dimension finie. Montrer que $p=p_1+\ldots+p_r$ est un projecteur si, et seulement si, $$\forall i\ne j,\ p_i\circ p_j=0$$ On montrera que l'image de $p$ est la somme directe des images des $p_i$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Une somme irrationnelle de projecteurs]
	Soit $p$, $q$ et $r$ trois projecteurs d'un $\R$-espace vectoriel de dimension finie. On suppose que $p+\sqrt{2}q+\sqrt{3}r=0$. Montrer que $q=r=0$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Groupes finis dont le groupe des automorphismes est trivial]
	On cherche à déterminer les groupes finis dont le seul automorphisme est l'identité.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $G$ un groupe fini d'élément neutre $e$ tel que $\forall x\in G,\ x^2=e$. Montrer que $\card(G)$ est une puissance de $2$.
		\item Déterminer l'ensemble des groupes dont le seul automorphisme est l'identité.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Matrices}

\begin{ex}[$\Delta$ Idéaux bilatères de $\mathcal{M}_n(\K)$]
	Un idéal bilatère de $\mathcal{M}_n(\K)$ est un SEv $\mathcal{I}$ de $\mathcal{M}_n(\K)$ tel que : $$\forall A\in\mathcal{I},\ \forall M\in\mathcal{M}_n(\K),\ AM\in\mathcal{I} \ \ \text{et} \ \ MA\in\mathcal{I}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer qu'un idéal bilatère non nul contient une matrice de rang $1$. puis qu'il contient toutes les matrices de rang $1$.
		\item Déterminer l'ensemble des idéaux bilatères de $\mathcal{M}_n(\K)$.
		\item Montrer que tout endomorphisme d'algèbre de $\mathcal{M}_n(\K)$ est injectif.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[SEV engendré par les matrices de projecteurs]
	Déterminer le sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_n(\K)$ engendré par les matrices de projecteurs.
\end{ex}

\begin{ex}
	Déterminer le centre de $\mathcal{M}_n(\K)$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Puissances de la matrice des coefficients binomiaux] Calculer les puissances $A^k$ de la matrice $A=\displaystyle\left(\binom{j}{i}\right)_{0\leqslant i,j\leqslant n}$ pour $k\in\Z$.
\end{ex}

\begin{ex}[Matrice antédiagonale]	Soient $a_1,\ldots,a_n$ des complexes non nuls. Donner l'inverse de la matrice antédiagonale : $$A=\begin{pmatrix}
		(0)&&a_n \\
		&\iddots&\\
		a_1&&(0)
	\end{pmatrix}$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Lemme de Hadamard]
	On dit que $A=(a_{i,j})_{1\leqslant i,j\leqslant n}$ est \textbf{à diagonale strictement dominante} lorsque : $$\forall i\in\llbracket1,n\rrbracket,\ \lvert a_{i,i}\rvert>\sum_{\substack{j=1\\ j\ne i}}^{n}\lvert a_{i,j}\rvert$$ Montrer que toute matrice à diagonale strictement dominante est inversible.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$ une matrice carrée de rang $1$. Montrer que $A^2=\Tr(A)A$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Représentation des formes linéaires sur $\mathcal{M}_n(\K)$]
	Soit $\psi$ une forme linéaire sur $\mathcal{M}_n(\K)$. Montrer qu'il existe une unique matrice $A\in\mathcal{M}_n(\K)$ telle que $$\forall M\in\mathcal{M}_n(\K),\ \psi(M)=\text{Tr(AM)}$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ $H\cap\mathcal{GL}_n(\K)$ pour $n\geqslant 2$] Montrer que tout hyperplan de $\mathcal{M}_n(\K)$ contient une matrice inversible pour $n>1$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Théorème de Shoda]
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que toute matrice de trace nulle est semblable à une matrice dont la diagonale est nulle.
		\item Montrer l'équivalence entre le fait que $M\in\mathcal{M}_n(\K)$ soit de trace nulle et $$\exists(A,B)\in\mathcal{M}_n(\K)^2,\ M=AB-BA$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Réduction des matrices nilpotentes]
	Soit $M$ une matrice carrée nilpotente. Montrer que $M$ est semblable à une matrice diagonale par blocs dont les blocs sont de la forme $$J_k=\begin{pmatrix}
		0&1&&&(0)\\
		&0&1&&\\
		&&\ddots&\ddots&\\
		&&&0&1\\
		(0)&&&&0
	\end{pmatrix}\in\mathcal{M}_k(\K)$$
\end{ex}

\chapter{Dérivation}



\chapter{Polynômes}

\section{Algèbre des polynômes}

\begin{ex}[$\star$ Une équation polynomiale]
	Déterminer tous les polynômes $P\in\C[X]$ tels que $P(X^2)=P(X)^2$.
\end{ex}

\begin{ex}[Une équation polynomiale]
	Déterminer les $P\in\R[X]$ tels que $P(0)=0$ et $P(X^2)=P(X)^2+1$.
\end{ex}

\begin{ex}[Polynômes positifs]
	Soit $P\in\R[X]$ tel que $\forall x\in\R_+,\ P(x)\geqslant 0$. Montrer qu'il existe $(A,B)\in\R[X]^2$ tel que $P=A^2+B^2$. Indication : on pourra commencer par remarquer que l'ensemble des polynômes qui sont somme de deux carrés est stable par multiplication.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $P\in\R[X]$ tel que $\forall x\in\R_+,\ P(x)>0$. Montrer qu'il existe $N\in\N$ tel que $(1+X)^NP$ soit à coefficients positifs.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$]
	\begin{enumerate}
		\item $\circ$ Déterminer les polynômes $P\in\C[X]$ tels que $P(\C)=\C$.
		\item Déterminer les polynômes $P\in\C[X]$ tels que $P(\R)=\R$.
		\item $\star\star$ Déterminer les polynômes $P\in\C[X]$ tels que $P(\Q)=\Q$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Que des $1$ en base $10$]
	On note $A$ l'ensemble des entiers naturels ne s'écrivant en base $10$ qu'avec des $1$. Déterminer les polynômes $P\in\R[X]$ stabilisant $A$.
\end{ex}

\begin{ex}[Un polynôme toujours positif]
	Soit $P$ un polynôme de degré $n$ positif sur tout $\R$. Montrer que $Q=P+P'+\ldots+P^{(n)}$ est positif sur tout $\R$. 
\end{ex}

\section{Relations coefficients-racines}

\begin{ex}[Système d'équations \textit{via} les polynômes]
	Résoudre le système d'équations : $$\begin{cases}
		a+b+c=2 \\
		a^2+b^2+c^2=6 \\
		a^3+b^3+c^3=8
	\end{cases}$$
\end{ex}

\begin{ex}[CNS pour qu'une racine soit somme des autres]
	Donner une condition nécessaire et suffisante sur $(p,q,r)\in\C^3$ pour que l'une des racines du polynôme $X^3+pX^2+qX+r$ soit la somme des deux autres.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ CNS pour que les racines forment un triangle équilatéral]
	Donner une condition nécessaire et suffisante sur $(p,q,r)\in\C^3$ pour que les racines du polynôme $X^3+pX^2+qX+r$ forment un triangle équilatéral (éventuellement réduit à un point).
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ CNS pour que les racines forment un parallélogramme]
	Donner une condition nécessaire et suffisante sur $(p,q,r,s)\in\C^4$ pour que les racines du polynôme $X^4+pX^3+qX^2+rX+s$ forment un parallélogramme (éventuellement plat).
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $n\in\N$ avec $n\geqslant 2$ et $P=\displaystyle X^n+\sum_{k=1}^{n}a_kX^{n-k}\in\R[X]$. On suppose que toutes les racines de $P$ sont réelles. Montrer qu'elles appartiennent à l'intervalle $$\left[\frac{a_1}{n}-\frac{n-1}{n}\sqrt{a_1^2-\frac{2n}{n-1}a_2},\frac{a_1}{n}-\frac{n-1}{n}\sqrt{a_1^2-\frac{2n}{n-1}a_2}\right]$$
\end{ex}

\section{Racines complexes}

\begin{ex}[$\Delta$ CNS pour être scindé sur $\R$]
	Soit $P\in\R[X]$ unitaire de degré $n\geqslant1$. Alors, $P$ est scindé sur $\R$ si, et seulement si, $$\forall z\in\C,\ \lvert P(z)\rvert\geqslant\lvert\im(z)\rvert^n$$
\end{ex}

\begin{ex}[Des décompositions]
	On pose $P=(X+1)^7-X^7-1\in\R[X]$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $P(j)$ et en déduire la décomposition en facteurs irréductibles de $P$ dans $\R[X]$.
		\item Donner la décomposition en facteurs irréductibles dans $\R[X]$ de $$\frac{(X^3-1)^4}{P^2}$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Pas de racine multiple]
	Soit $n \ge 2$ un entier naturel. On considère le polynôme $$P = \sum_{k=0}^{n}\frac{X^k}{k!}$$ Le polynôme $P$ admet-il une racine multiple ?
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta\star$]
	Soit $a\in\R$ et $n\in\N\st$.
	\begin{enumerate}
		\item Résoudre dans $\C$ l'équation $(z+1)^n=e^{2ina}$.
		\item En déduire $\displaystyle\prod_{k=0}^{n-1}\sin\left(a+\frac{k\pi}{n}\right)$ puis $\displaystyle\prod_{k=1}^{n-1}\sin\left(\frac{k\pi}{n}\right)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Un produit moche]
	Calculer $\displaystyle\prod_{k=1}^{n}\left(5-4\cos\left(\frac{k\pi}{n}\right)\right)$.
\end{ex}

\begin{ex}[Une équation polynomiale]
	Déterminer les $P\in\C[X]$ tels que $P(X+1)P(X)=P(X^2)$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $P\in\C[X]$ de degré $n\geqslant 1$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que l'on peut écrire $P=P_1+P_2$ avec les $P_i$ de degré $n$ et de racines complexes de module inférieur à $1$.
		\item $\star\star$ Montrer que l'on peut écrire $P=P_1+P_2+P_3+P_4$ avec les $P_i$ de degré $n$ et de racines complexes de module $1$. Indication : on pourra utiliser l'application $$z\mapsto\frac{z-u}{1-z\overline{u}}$$ lorsque $\lvert u\rvert <1$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Un lemme]
	Pour une fraction rationnelle non nulle $F\in\R(X)$, on note $n(F)$ le nombre de ses racines (distinctes), et $p(F)$ le nombre de ses pôles.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $P\in\C[X]$ non constant. Montrer que $n(P)+n(P-1)>\deg(P)$.
		\item $\star$ Soit $F\in\C(X)$ non constante. Montrer que $n(F)+n(F-1)+p(F)>a$, où $a$ désigne le degré du numérateur de $F$ dans son écriture sous forme irréductible.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Applications de l'exercice précédent]
	\begin{enumerate}
		\item Soit $P$ et $Q$ deux polynômes non constants dans $\C[X]$ tels que $P\inv(\{0\})=Q\inv(\{0\})$ et $P\inv(\{1\})=Q\inv(\{1\})$. Montrer que $P=Q$.
		\item Théorème de Mason : soit $A$, $B$ et $C$ trois polynômes non nuls premiers entre eux dans leur ensemble, non tous constants et tels que $A+B+C=0$. On note $n$ le maximum des degrés de $A$, $B$ et $C$. Montrer que $ABC$ possède au moins $n+1$ racines distinctes.
		\item Soit $m\geqslant 3$ entier et $(A,B,C)\in\C[X]^3$ un triplet de polynômes premiers entre eux dans leur ensemble tel que $A^m+B^m=C^m$. Montrer que $A$, $B$ et $C$ sont tous constants.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Autour de l'image de $\U$]
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer tous les polynômes $P\in\C[X]$ tels que $\P(\U)\subset\U$ puis tels que $\P(\U)=\U$.
		\item $\star$ Déterminer toutes les fractions rationnelles $F\in\C(X)$ n'ayant pas de pôle dans $\U$ et telles que $F(\U)\subset\U$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Contrôle du module d'une racine particulière]
	Soit $p_1,\ldots,p_n$ des réels positifs non tous nuls.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $P=X^n-p_1X^{n-1}-\cdots-p_n$ admet une unique racine dans $\R_+\st$.
		\item Soit $a_1,\ldots,a_n$ des nombres complexes non tous nuls, $z_0$ une racine de $X^n+a_1X^{n-1}+\cdots+a_n$ et $e$ la racine strictement positive du polynôme $P$ où on a pris $p_i=\lvert a_i\rvert$ et $P$ est défini dans la première question. Montrer que $\lvert z_0\rvert\leqslant e$.
		\item Soit $b_1,\ldots,b_n$ des réels strictement positifs de somme inférieure ou égale à $1$. Montrer que $$\lvert z_0\rvert\leqslant\max_{i\in\llbracket1,n\rrbracket}\left\lvert\frac{a_i}{b_i}\right\rvert^{1/i}$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Un polynôme scindé à racines simples]
	Soit $n\in\N\st$ et $P(X)=nX^n-\sum_{k=0}^{n-1}X^k\in\C[X]$.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $z$ une racine de $P$ distincte de $1$. Montrer que $\lvert z\rvert <1$.
		\item Montrer que les racines de $P$ sont simples.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $(a_0,\ldots,a_n)\in\R^{n+1}$ et $P=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}a_kX^k$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si $a_0\geqslant a_1\geqslant\cdots\geqslant a_n>0$, alors toutes les racines complexes de $P$ sont de module au moins $1$. Indication : on pourra poser $\alpha_k=a_k-a_{k+1}$.
		\item En déduire que si l'on suppose seulement les $a_k$ strictement positifs, alors toute racine $z$ de $P$ vérifie : $$\min_{0\leqslant k<n}\frac{a_k}{a_{k+1}}\leqslant \lvert z\rvert\leqslant\max_{0\leqslant k<n}\frac{a_k}{a_{k+1}}$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $(a_0,\ldots,a_n)\in\R^{n+1}$ et $f:\theta\mapsto\displaystyle\sum_{k=0}^{n}a_k\cos(k\theta)$. On suppose $\forall\theta\in\R,\ f(\theta)\geqslant0$. Montrer qu'il existe $(b_0,\ldots,b_n)\in\C^{n+1}$ tel que $$\forall\theta\in\R,\ f(\theta)=\left\lvert\sum_{k=0}^{n}b_ke^{ik\theta}\right\rvert$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $P=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}a_kX^k\in\C[X]$ dont toutes les racines ont une partie imaginaire strictement positive. Montrer que $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\text{Re}(a_k)X^k$ est scindé sur $\R$. Indication : comparer $\lvert P(z)\rvert$ et $\lvert P(\overline{z})\rvert$ pour $z$ non réel.
\end{ex}

\begin{ex}[Une CS d'irréductibilité]
	Soit $P=a_0+\cdots+a_nX^n\in\Z[X]$ avec $n\in\N\st$ et $a_n\ne 0$. On pose $M=\displaystyle\sup_{i\in\llbracket0,n-1\rrbracket}\lvert a_i/a_{n}\rvert$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que toute racine de $P$ est de module strictement inférieur à $M+1$.
		\item On suppose qu'il existe un entier naturel $k\geqslant M+2$ tel que $P(k)$ soit premier. Montrer que $P$ est irréductible dans $\Z[X]$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\section{Racines réelles}

\begin{ex}[$\Delta$ $P$ scindé sur $\R$ $\Longrightarrow$ $P'$ scindé sur $\R$]
	Soit $P \in \R[X]$ un polynôme scindé.
	\begin{enumerate}
		\item Supposons que $P$ est à racines simples. Montrer que $P'$ est scindé.
		\item Le résultat est-il toujours valable lorsque les racines de $P$ ne sont plus nécessairement simples ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Comportement des racines de $P'$]
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que pour tout polynôme $P$ réel de degré $n$ à racines $a_1<\ldots<a_n$, le polynôme $P'$ a $n-1$ racines vérifiant $a_1<b_1<a_2<\ldots<a_{n-1}<b_{n-1}<a_n$.
		\item Montrer que pour tout $i\in\llbracket1,n\rrbracket$ : $$n\prod_{j=1}^{a_i-b_j}=\prod_{j\ne i}(a_i-a_j)$$
		\item En déduire : $$\forall i\in\llbracket1,n\rrbracket,\ a_i+\frac{a_{i+1}-a_i}{n}\leqslant b_i\leqslant a_{i+1}-\frac{a_{i+1}-a_i}{n}$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$]
	Montrer que $L_n=\left((X^2-1)\right)^{(n)}$ est scindé à racines simples sur $\R$.
\end{ex}

\begin{ex}[Une suite de polynômes scindés]
	Montrer qu'il existe une suite $(a_n)\in(\R\st)^\N$ telle que pour tout $n\in\N\st$, $P_n=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}a_kX^k$ soit scindé à racines simples sur $\R$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Majoration du nombre de racines réelles distinctes]
	Soit $P\in\R[X]$ admettant exactement $p>0$ coefficients non nuls.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $P$ admet au plus $2p-1$ racines réelles distinctes.
		\item Montrer que cette majoration est optimale pour tout $p$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $P\in\R[X]$ scindé sur $\R$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que pour tout $\alpha\in\R$, le polynôme $P'-\alpha P$ est scindé sur $\R$.
		\item Montrer que si $Q=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}b_kX^k$ est aussi scindé sur $\R$, alors il en est de même pour $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}b_kP^{(k)}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\section{Polynômes d'interpolation}

\begin{ex}[Coefficients rationnels]
	Soit $P \in \C[X]$ tel que $\forall x \in \Q, \ P(x)\in\Q$. Montrer que $P$ est à coefficients rationnels.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $d$ et $n$ deux entiers tels que $d\geqslant n\geqslant 1$, et $F\in\C_n[X]$. On suppose qu'il existe un sous-ensemble $A$ de $\U_{d+1}$ de cardinal $n+1$ tel que $\forall z\in A,\ \lvert F(z)\rvert\leqslant 1$. Montrer que $$\max_{z\in\U}\lvert F(z)\rvert\leqslant 2^d$$
\end{ex}

\begin{ex}[Interpolation]
	Soit $n$ et $k$ deux entiers naturels. On considère des réels $x_1,\ldots,x_n$ deux à deux distincts et des réels $y_1,\ldots,y_n$ quelconques. Pour $P\in\R_{k-1}[X]$, on note $E_P=\{i\in\llbracket1,n\rrbracket\ : \ P(x_i)=y_i\}$.
	\begin{enumerate}
		\item Donner une condition nécessaire et suffisante sur $k$ et $n$ pour que, quel que soit $(y_1,\ldots,y_n)$, il existe $P\in\R_{k-1}[X]$ tel que $\card(E_P)=n$. Y a-t-il alors unicité de $P$ ?
		\item On suppose $k< n$.
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Montrer qu'il existe au plus un polynôme $P\in\R_{k-1}[X]$ tel que $\displaystyle\card(E_P)\geqslant\frac{n+k}{2}$.
			\item Montrer qu'il existe deux polynômes $Q$ et $R$, avec $R\ne 0$, tels que $$\deg(Q)<\frac{n+k}{2},\ \deg(R)\leqslant\frac{n-k}{2}\ \text{et}\ \forall i\in\llbracket1,n\rrbracket,\ Q(x_i)-y_iR(x_i)=0$$
			\item Montrer que s'il existe $P\in\R_{k-1}[X]$ tel que $\displaystyle\card(E_P)\geqslant\frac{n+k}{2}$, alors $P=Q/R$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $P=\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}a_jX^j\in\Z[X]$. On suppose que $a_0=1$ et $P(\U_n)\subset\R_+$ où $\U_n$ désigne le groupe des racines $n$-èmes de l'unité. montrer que les $a_j$ sont dans $\{-1,0,1\}$.
\end{ex}

\section{Arithmétique des polynômes}

\begin{ex}[Restes de divisons euclidiennes]
	Soit $P \in \K[X]$ et $(a,b) \in\K^2$ distincts. 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le reste de la division euclidienne de $P$ par $(X-a)(X-b)$
		\item Déterminer le reste de la division euclidienne de $P$ par $(X-a)^2$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Caractérisation d'un corps par la principalité de son anneau de polynômes]
	Soit $A$ un anneau. Montrer que $A$ est un corps si, et seulement si, $A[X]$ est principal.
\end{ex}

\begin{proof}
	Les sens direct est un théorème de cours. Réciproquement, supposons que $A[X]$ soit principal. Il ne nous reste plus qu'à montrer l'inversibilité des éléments non nuls. Soit $a\in A\setminus\{0\}$. On considère $I$ l'idéal engendré par $a$ et $X$. Alors il existe $P\ne 0$ tel que $I=P\times A[X]$. Puisque $a\in I$, $P\mid a$ donc $P$ constant et, abusivement, $P=p\in A$. De plus, puisque $X\in I$, on en déduit que $P\mid X$. Par conséquent, il existe $Q\in A[X]$, de coefficient dominant $q\in A$ tel que $PQ=X$. En passant aux coefficients dominants, on obtient $pq=1$ et $p$ est inversible. Or, de même, il existe $b$ tel que $a=pb$. Or, $P$ est constant et appartient à $I$, donc il existe $c\in A$ tel que $P=p=ac$. On en déduit que $p=pbc$ donc $b$ et $c$ sont inversibles.  Par conséquent, $a=pb$ est inversible comme produit d'inversibles. 
\end{proof}

\begin{ex}[Divisibilité et sur-corps]
	Soit $\L$ un sur-corps de $\K$ ainsi que $A$ et $B$ deux polynômes de $\K[X]$. Montrer que $B$ divise $A$ dans $\K[X]$ si, et seulement si, $B$ divise $A$ dans $\L[X]$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Écrire les divisions euclidiennes de $A$ par $B$ dans $\L[X]$ et dans $\K[X]$ puis utiliser un argument d'unicité.
\end{proof}

\begin{ex}[Une division euclidienne]
	Soit $n\in\N$ et $a\in\R$. Effectuer la division euclidienne dans $\R_[X]$ de $A_n=X^{n+1}\cos((n-1)a)-X^n\cos(na)$ par $B=X^2-2X\cos(a)+1$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Pour quelles valeurs de l'entier $n$ le polynôme $(X+1)^n-X^n-1\in\K[X]$ est-il divisible par le polynôme $X^2+X+1$ ? On pourra commencer par $\K=\C$ puis $\K=\R$.
\end{ex}

\begin{ex}[Premiers entre eux et racines communes]
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que deux polynômes $P$ et $Q$ de $\C[X]$ sont premiers entre eux si, et seulement s'ils n'ont pas de racine complexe commune.
		\item Montrer que deux polynômes $P$ et $Q$ de $\Q[X]$ sont premiers entre eux si, et seulement s'ils n'ont pas de racine complexe commune.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Racines de polynômes à coefficients dans $\Q$]
	Soit $P\in\Q[X]$.
	\begin{enumerate}
		\item On suppose $P$ irréductible sur $\Q$. Montrer que les racines complexes de $P$ sont toutes simples. Indication : on pourra utiliser $P'$.
		\item Soit $P\in\Q[X]$ de degré 5. Supposons que $P$ admette une racine double $a$ complexe. Montrer que $P$ possède une racine dans $\Q$.
		\item $\star\star$ On suppose que $P\ne 0$ a une racine $\alpha\in\C$ d'ordre de multiplicité strictement supérieur à $\displaystyle\frac12\deg(P)$. Montrer que $\alpha\in\Q$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Puisque $P$ est irréductible, $P\wedge P'=1$ puisque cette quantité doit être unitaire, diviser $P$ et $\deg(P')<\deg(P)$. Par conséquent, $X-a$ ne divise pas $P'$ est $a$ est racine simple de $P$ par théorème de cours.
		\item Par contraposée de la question précédente, $P$ n'est pas irréductible et on peut l'écrire sous la forme $P=QR$. SPG, on peut supposer $P$, $Q$ et $R$ unitaires. Si $Q$ ou $R$ est de degré $1$, il n'y a rien à prouver, donc on peut supposer par l'absurde $Q$ et $R$ de degré supérieur à $1$ et irréductibles. Ensuite, puisque $Q\ne R$ comme $\deg(P)=5$, $Q$ et $R$ sont premiers entre eux car leur PGCD vaut $1$, $Q$ ou $R$. Mais si $\deg(Q)=2$, comme $Q$ et $R$ sont irréductibles, d'après l'exercice précédent, on a nécessairement $Q(a)=R(a)=0$ ce qui est absurde. Cela est aussi absurde si $\deg(Q)=3$ car on a alors $\deg(R)=2$.
		\item Raisonner par l'absurde et utiliser la question $1$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$]
	Déterminer les polynômes de $\C[X]$ qui divisent leur polynôme dérivé.
\end{ex}

\begin{proof}
	Utiliser la DES de $P'/P$. Ce sont les $\lambda(X-z)^n$.
\end{proof}

\begin{ex}[Composition et divisibilité]
	Soit $(A,B,P)\in\K[X]^3$ avec $\deg(P)\geqslant 1$. Montrer que $B\circ P$ divise $A\circ P$ si, et seulement si, $B$ divise $A$.
\end{ex}

\begin{ex}[Une implication]
	Soit $P$ et $Q$ deux polynômes de $\R[X]$ premiers entre eux. Montrer que s'il existe $R\in\R[X]$ tel que $P$ divise $R^3-Q$, alors il existe $S\in\R[X]$ tel que $P^2$ divise $S^3-Q$.
\end{ex}

\begin{ex}[Résultant et application à l'intersection de courbes algébriques]
	\begin{enumerate}
		\item $\Delta$ Soit $P$ et $Q$ dans $\C[X]$ de degrés respectifs $P$ et $Q$. On considère l'application : $$\begin{array}{lrcl}
			\Phi:&\C_{p-1}[X]\times\C_{q-1}[X]&\longrightarrow&\C_{p+q-1}[X]\\
			&(M,N)&\longmapsto&MQ+NP
		\end{array}$$ et l'on pose $\text{Res}(P,Q)$ le déterminant de sa matrice dans les bases canoniques. Montrer que $P$ et $Q$ sont premiers entre eux si, et seulement si, $\text{Res}(P,Q)\ne 0$.
		\item $\star$ Soit $R$ et $S$ dans $\C[X,Y]$ et $\Omega=\left\{(x,y)\in\C^2\ : \ R(x,y)=S(x,y)=0\right\}$. On pose $$\begin{array}{lrcl}
			\pi:&\C^2&\longrightarrow&\C\\
			&(x,y)&\longmapsto&x
		\end{array}$$ Montrer que $\pi(\Omega)$ ou $\C\setminus\pi(\Omega)$ est fini.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	Pour la première question, utiliser la linéarité de $\Phi$ et déterminer son noyau. On  pourra se référer à la première pâle MP$\st$ 2024-2025.
\end{proof}

\begin{ex}[Une amélioration de l'algorithme d'Euclide]
	Montrer que si $A$ et $B$ sont deux polynômes premiers entre eux et non tous deux constants, alors il existe un unique couple $(U,V)\in\K[X]^2$ tel que $AU+BV=1$ avec $\deg(U)<\deg(B)$ et $\deg(V)<\deg(A)$, et que l'algorithme d'Euclide donne ce couple-là (à condition que ...).
\end{ex}

\begin{ex}[Presque parties réelles et imaginaires]
	Soit $P$, $Q$ et $R$ trois polynômes de $\C[X]$ tels que $P^2=Q^2+R^2$ et $Q\wedge R=1$. Montrer qu'il existe deux polynômes $P_1$ et $P_2$ premiers entre eux tels que : $$Q=\frac{P_1^2+P_2^2}{2}\ \ \text{et}\ \ R=\frac{P_1^2-P_2^2}{2i}$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Contenu d'un polynôme et applications]
	Soit $P=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}a_kX^k\in\Z[X]$. On note $c(P)=\text{PGCD}(a_0,\ldots,a_n)$ le contenu de $P$.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $(P,Q)\in\Z[X]^2$. Montrer que $c(PQ)=c(P)c(Q)$. Indication : on pourra se ramener au cas où $c(P)=c(Q)=1$.
		\item Montrer que l'on peut prolonger la fonction $c$ à $\Q[X]$ en conservant la propriété de la première question.
		\item Application 1 : retrouver le fait que les racines rationnelles d'un polynôme unitaire à coefficients entiers sont entières.
		\item Application 2 : soit $P\in\Z[X]$ non constant. Montrer que $P$ est irréductible dans $\Z[X]$ si, et seulement s'il est irréductible dans $\Q[X]$ et $c(P)=1$.
		\item Application 3 : montrer que le polynôme minimal d'ne matrice de $\mathcal{M}_n(\Z)$, considérée comme une matrice de $\mathcal{M}_n(\Q)$, est à coefficients entiers.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	Pour la première question, on procède en deux étapes.
	\begin{itemize}
		\item Supposons $C(A)=C(B)=1$. Par l'absurde, supposons $C(AB)\ne 1$. Prenons alors $p$ un nombre premier qui divise $C(AB)$. Alors, en passant au quotient dans $\Z/p\Z[X]$, on a $\overline{0}=\overline{AB}=\overline{A}\times\overline{B}$. Puisque $\Z/p\Z$ est un corps, $\Z/p\Z[X]$ est intègre donc $\overline{A}=\overline{0}$ ou $\overline{B}=\overline{0}$, et donc $p$ divise $C(A)$ ou $C(B)$, ce qui est absurde. Donc $C(AB)=1$.
		\item Dans le cas général, on écrit $A=C(A)A'$ et $B=C(B)B'$ avec $C(A')=C(B')=1$ (en effet, $C(nP)=\lvert n\rvert C(P)$). Alors, par le cas précédent : $$C(AB)=C\big(C(A)C(B)A'B'\big)=C(A)C(B)C(A'B')=C(A)C(B)$$
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{ex}[$\star$ Polynômes à valeurs dans les nombres premiers]
	On note $\mathcal{P}$ l'ensemble des nombres premiers. Trouver tous les polynômes $A \in \Z[X]$ tels que $\forall n \in \N, \ A(n) \in \mathcal{P}$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Utiliser l'astuce classique pour les polynômes $Q$ à coefficients dans $\Z$ : pour tous $a$ et $b$ entiers, $b-a$ divise $Q(b)-Q(a)$. On montre par analyse-synthèse que seuls les polynômes constants égaux à des nombre premiers conviennent.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Analyse} : Soit $A$ qui convienne et on pose $p=A(0)$. Soit $n \in \N\st$. En vertu de la remarque introductive, on sait que $np-0$ divise $A(np)-A(0)=A(np)-p$. Ainsi, on peut fixer $m$ dans $\Z$ tel que $A(np)-p=mnp$. Puis on obtient, $A(np)=(mn+1)p$ donc $p$ divise $A(np)$. Or, $A(np) \in \mathcal{P}$, donc nécessairement, $A(np)=p$. La suite $(np)_{n \in \N}$ étant injective, $A$ et le polynôme constant égal à $p$ coïncident en une infinité de points et sont donc égaux.
		\item \textbf{Synthèse} : Réciproquement, pour tout nombre premier $p$, le polynôme contant égal à $p$ convient.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Lemme d'Eisenstein]
	Soit $p$ un nombre premier et $P\in\Z[X]$ \textbf{unitaire} qu'on écrit sous la forme $$P=\sum_{k=0}^{n}a_kX^k$$ Supposons que l'on ait :
	\begin{itemize}
		\item $\forall k\in\llbracket0,n-1\rrbracket,\ p\mid a_k$ ;
		\item $p^2\nmid a_0$.
	\end{itemize}
	Alors $P$ est irréductible dans $\Z[X]$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Supposons par l'absurde que $P$ puisse s'écrire sous la forme $P=AB$ avec $A$ et $B$ des polynômes non constants à coefficients entiers. On passe au quotient et on se place dans $\Z/p\Z[X]$. $\Z/p\Z[X]$ est un anneau intègre puisque $\Z/p\Z$ est un corps. Or, on a : $$X^n=\overline{P}=\overline{A}\times\overline{B}$$ puisque $p$ divise les coefficients de $P$ qui ne correspondent pas au terme de degré $N$. Par conséquent, on a $\overline{A}=X^i$ et $\overline{B}=X^j$ avec $i+j=n$ ainsi que $i\geqslant 1$ et $j\geqslant 1$. Ainsi, les coefficients de degré $0$ de $A$ et de $B$ sont divisibles par $p$. Or, le coefficient de degré $0$ de $P$ est égal au produit de celui de $A$ par celui de $B$. Par conséquent, $p^2\mid a_0$, ce qui est absurde.
\end{proof}

\begin{ex}[Une famille de polynômes irréductibles]
	Soit $a_1,\ldots,a_n$ des entiers deux à deux distincts. Montrer que le polynôme $$P=(X-a_1)\times\cdots\times(X-a_n)-1$$ est irréductible sur $\Z[X]$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Raisonner par l'absurde en écrivant $P=QR$. On a donc $R(a_i)=\pm 1$ et $Q(a_i)=\mp 1$ (signe opposé). Donc $Q+R$ possède $n$ racines. Discuter ensuite sur les degrés et la limite en $+\infty$ pour conclure à une absurdité.
\end{proof}

\begin{ex}[Polynômes cyclotomiques]
	Soit $n\in\N\st$. On appelle racine primitive $n$-ème de l'unité tout générateur du groupe multiplicatif $\U_n$. On notera $P_n$ l'ensemble des racines primitives $n$-ème de l'unité. Le $n$-ème polynôme cyclotomique est le polynôme : $$\Phi_n=\prod_{x\in P_n}x$$
	\begin{enumerate}
		\item Quel est le degré de $\Phi_n$ ? Montrer que $$X^n-1=\prod_{d\mid n}\Phi_n$$
		\item Montrer que $\Phi$ est à coefficients entiers.
		\item $\star$ Montrer que si $p$ est un nombre premier ne divisant pas $n$, alors $\Phi_n$ est scindé à racines simples sur $\F_p$. 
		\item $\star$ Soit $a\in\Z$ et $p$ un nombre premier qui divise $\Phi_n(a)$ mais aucun des $\Phi_d(a)$ pour $d$ diviseur strict de $n$. Montrer que $n\ \equiv\ 1\ [p]$.
		\item Soit $k>n$ et $p$ un diviseur de $\Phi_n(k!)$. Montrer que $p$ est strictement supérieur à $k$ et qu'il est premier avec $n$.
		\item $\star\star$ Montrer que $p\ \equiv\ 1\ [n]$ et en déduire que l'ensemble des nombres premiers congrus à $1$ modulo $n$ est infini.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Intégration}

\begin{ex}[Règles de Bioche]
	Calculer
	\begin{enumerate}
		\item $$I_1=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sin(2\theta)}{1+\cos(\theta)} d\theta$$
		\item $$I_2=\int_{-\frac{\pi}{3}}^{0} \frac{d\theta}{\cos(\theta)(\sin(\theta)-\cos(\theta))}$$
		\item $$I_3=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{1+\cos(\theta)}$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Un encadrement de $\pi$]
	Montrer que $2<\pi<4$.
\end{ex}

\begin{ex}[Lemme de Riemann-Lebesgue sur un segment]
	Soit $f$ une fonction continue par morceaux sur un segment $[a,b]$ avec $a<b$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $$\lim_{\lvert\lambda\rvert\to+\infty}\int_{a}^{b}f(t)e^{i\lambda t}\ dt$$ \begin{ind}
			On pourra commencer par le cas où $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$, puis en escalier.
		\end{ind}
		\item Que devient le résultat si on remplace $e^{i\lambda t}$ par $g(\lambda t)$ où $g$ est une fonction continue périodique. On pourra commencer par le cas où $g$ est de valeur moyenne nulle.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Formule de la moyenne]
	Soit $f$ et $g$ deux applications continues de $[a,b]$ avec $a<b$. On suppose que $\forall t\in[a,b],\ g(t)\geqslant0$. Alors : $$\exists c\in[a,b],\ \int_{a}^{b}f(t)g(t)\ dt=f(c)\int_{a}^{b}g(t)\ dt$$
\end{ex}

\begin{proof}
	$f$ est continue sur le compact $[a,b]$ donc d'après le théorème des bornes atteintes, il existe $(\alpha,\beta)\in[a,b]^2$ tel que : $$\forall t\in[a,b],\ f(\alpha)\leqslant f(t)\leqslant f(\beta)$$ Par positivité de $g$, on a : $$\forall t\in[a,b],\ f(\alpha)g(t)\leqslant f(t)g(t)\leqslant f(\beta)g(t)$$ Par croissance de l'intégrale et linéarité de l'intégrale, on en déduit que $$f(\alpha)\int_{a}^{b}g(t)\ dt \leqslant \int_{a}^{b}f(t)g(t)\ dt\leqslant f(\beta)\int_{a}^{b}g(t)\ dt$$ Si $\displaystyle \int_{a}^{b}g(t)\ dt=0$, alors il suffit de prendre $c=a$ car tous les termes de l'inégalité précédente sont nuls. Sinon, $\displaystyle \int_{a}^{b}g(t)\ dt >0$, si bien que l'encadrement obtenu précédemment se réécrit : $$f(\alpha)\leqslant\displaystyle\frac{\int_{a}^{b}f(t)g(t)\ dt}{\int_{a}^{b}g(t)\ dt}\leqslant f(\beta)$$ Le théorème des valeurs intermédiaires permet alors de conclure.
\end{proof}

\begin{rmq}
	La preuve s'adapte dans le cas où $g$ est négative.
\end{rmq}

\begin{ex}[$\Delta$ Avec la fonction réciproque]
	Soit $f:[0,1]\to[0,1]$ une bijection strictement croissante de classe $\mathcal{C}^1$. Montrer que $$\int_{0}^{1}f+\int_{0}^{1}f\inv=1$$ Interpréter géométriquement.
\end{ex}

\begin{proof}
	Faire un changement de variable dans la deuxième. Le résultat se comprend bien car la courbe de la bijection réciproque est le symétrique de la courbe par rapport à la première bissectrice du repère.
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Théorème des moments]
	Soit $f\in\mathcal{C}^0([a,b],\R)$ et $n\in\N$. Montrer que si $$\forall i\in\llbracket0,n\rrbracket,\ \int_{a}^{b}t^if(t)\ dt=0$$ alors $f$ s'annule au moins $n+1$ fois sur $]a,b[$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Déterminer les polynômes $P$ qui envoient $[0,1]$ dans lui-même et tels que $$\forall f\in\mathcal{C}^0([0,1],\R),\ \int_{0}^{1}f(P(t))\ dt=\int_{0}^{1}f(t)\ dt$$
\end{ex}

\begin{ex}[Une limite]
	Déterminer $$\lim_{{n\to+\infty}}\int_{0}^{\pi/2}(\sin(x))^{1/n}\ dx$$
\end{ex}

\begin{proof}
	Utiliser l'inégalité :$$\forall x\in\left[0,\frac{\pi}{2}\right],\ \frac{2}{\pi}x\leqslant\sin(x)\leqslant x$$ pour se ramener à des intégrales de fonctions puissances. Calculer les intégrales qui encadrent et déterminer leur limite. Le théorème des gendarmes permet de conclure que la limite recherchée est $\displaystyle\frac{\pi}{2}$.
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Norme infinie]
	Soit $f\in\mathcal{C}^0([a,b],\R_+)$ avec $a<b$. Déterminer $$\lim_{n\to+\infty}\left(\int_{a}^{b}f(t)^{n}\ dt\right)^{1/n}$$
\end{ex}

\begin{proof}
	Il s'agit de $\lVert f\rVert_\infty$. Il faut le faire par encadrement avec des $\varepsilon$. Un côté de l'inégalité est simple. Pour l'autre, s'approcher à $\eta$ de là où on est à $\varepsilon$ du maximum puis minorer brutalement le reste. On s'en sort.
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Irrationalité de $\pi$]
	On se propose de montrer par l'absurde que $\pi$ est irrationnel. Pour cela, on suppose $\pi=a/b$ avec $a$ et $b$ dans $\N\st$ et l'on pose $$I_n=\int_{0}^{\pi}\frac{x^n(a-bx)^n}{n!}\sin(x)\ dx$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $(I_n)$ converge vers $0$.
		\item Montrer que toutes les dérivées de $\displaystyle \frac{X^n(a-bX)^n}{n!}$ sont entière en $0$ puis en $\pi$
		\item En déduire que $I_n$ est un entier puis conclure.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	Grand classique ! Pour les détails, voir la pâle de sup.
	\begin{enumerate}
		\item Majorer le numérateur par une constante à la puissance $n$. La factorielle l'emporte.
		\item Remarquer qu'au-delà d'un certain degré, toutes les dérivées sont nulles. Pour les autres : remarquer que $0$ est racine de multiplicité $n$ donc les premières dérivées sont nulles. Pour $\pi$, remarquer que le polynôme est symétrique ($P(\pi-X)=P(X)$).
		\item Faire des intégrations par parties successives (mieux vaut utiliser la formule de la partie astuces pour ne pas se perdre !). Ensuite, une suite d'entier qui tend vers $0$ est stationnaire. Mais les fonctions qu'on intègre sont continues positives non identiquement nulles, donc cela est absurde.
	\end{enumerate}
\end{proof}



\chapter{Analyse asymptotique}

\begin{ex}[Une méthode pour obtenir un équivalent]
	Soit $f \in \mathcal{C}^0(\R+,\R)$ ainsi que $a>0$ et $\alpha>1$. On suppose que $$f(x) \underset{x \longrightarrow 0}{=} x -ax^{\alpha}+o(x^{\alpha})$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que pour $x_0 \in \R_+\st$ suffisamment petit, la suite $u$ définie par $u_0=x_0$ et $\forall n \in \N, \ u_{n+1}=f(u_n)$ est bien définie, décroissante, et tend vers 0.
		\item Montrer qu'il existe $\beta > 0$ et $l\ne 0$ tel que $$ \frac{1}{u_{n+1}^{\beta}}-\frac{1}{u_{n}^{\beta}} \xrightarrow[n\to+\infty]{}l$$
		\item En déduire un équivalent de $u_n$ lorsque $n$ tend vers $+\infty$.
		\item Application à $\sin$ et $x \mapsto\ln(1+x)$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\section{Suites récurrentes}

\begin{ex}[Une étude de suite récurrente]
	Soit la suite $(u_n)$ définie par $u_0\in]0,1[$ et $$\forall n\in\N,\ u_{n+1}=u_n-u_n^2$$
	\begin{enumerate}
		\item Donner la limite de la suite $(u_n)$ puis un équivalent de la suite $(u_n)$.
		\item Donner un développement asymptotique à deux termes de $u_n$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item On vérifie la stabilité, la décroissance et tout le bazar. Le théorème de la limite monotone et l'étude des points fixes d'une fonction bien choisie donne une limite $l=0$. On applique ensuite la stratégie de l'équation différentielle et on pose la suite annexe $v_n=\displaystyle\frac{1}{u_n}$. On obtient $v_{n+1}-v_n\equiv 1$ puis on somme les relations de comparaison, on télescope tout ça, on enlève ce qui ne sert à rien puis en repassant à l'inverse on trouve $$u_n\sim\frac{1}{u_n}$$
		\item On pose $w_n=v_n-n$ : \textbf{TOUJOURS TRAVAILLER SUR LA SUITE ANNexE QUI NOUS A PERMIS D'OBTENIR L'ÉQUIVALENT ET PAS DIRECTEMENT SUR L'ÉQUIVALENT}. On obtient $$w_{n+1}-w_n\sim\frac{1}{n}$$ On somme les relations de comparaison pour obtenir $w_n\sim\ln(n)$. Ensuite, on fait un DL et on obtient $$u_n=\frac{1}{n}-\frac{\ln(n)}{n^2}+o\left(\frac{\ln(n)}{n^2}\right)$$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}[Une deuxième étude de suite récurrente]
	La suite $(u_n)_{n\geqslant0}$ est définie par : $$u_0\in]0,2\pi[\ \ \text{et} \ \ \forall n\in\N,\ u_{n+1}=\sin\left(\frac{u_n}{2}\right)$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $(u_n)_{n\geqslant0}$ converge vers $0$.
		\item Montrer qu'il existe $A>0$ tel que $u_n\sim A2^{-n}$.
		\item Trouver un équivalent de $u_n-A2^{-n}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier la stabilité puis montrer la décroissance. La limite nulle vient facilement avec le théorème de la limite monotone et l'étude des points fixes.
		\item On pose $v_n=\ln(2^nu_n)$. Alors $$v_{n+1}-v_n\sim-\frac{u_n^2}{24}$$ Or, par récurrence, on prouve que $u_n=O(2^{-n})$. Donc $$v_{n+1}-v_n=O(4^{-n})$$ donc $v_n$ converge vers $\alpha\in\R$. On pose alors $A=e^{\alpha}$.
		\item On pose $w_n=2^nu_n$. Alors $$w_{n+1}-w_ns\sim 2^n\times 2\times\frac{-u_n^3}{48}\sim-\frac{A^3}{24}\frac{1}{4^n}$$ où ce dernier équivalent est négatif sommable. On somme les relations de comparaison sur les restes ce qui donne, comme $w_n\to A$ : $$A-u_n2^n\sim-\frac{A^3}{18\times 4^n}$$ Par conséquent, on a : $$u_n-A2^{-n}\sim\frac{A^3}{18}\times\frac{1}{8^n}$$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Une troisième étude de suite récurrente : un grand classique]
	Déterminer la limite et donner un équivalent des suites vérifiant la relation : $$u_{0}\in]0,\pi[ \ \ \text{et} \ \ \forall n\in\N,\ u_{n+1}=\sin(u_n)$$
\end{ex}

\begin{proof}
	On trouve une limite nulle avec la méthode habituelle. La suite annexe à poser est $$v_n=\frac{1}{u_n^2}$$ La différence $v_{n+1}-v_n$ tend vers $1/3$. En sommant les relations de comparaison, on trouve finalement $$u_n\sim\sqrt{\frac{3}{n}}$$
\end{proof}

\begin{ex}[$\star$ Une quatrième étude de suite récurrente]
	On considère la suite $u$ définie par $u_0=1$ et $\forall n\in\N, u_{n+1}=u_n^2+1$. Étudier la limite de $u$. Montrer qu'il existe un réel $a>0$ tel que $$u_n\sim a^{2^n}$$
\end{ex}

\begin{proof}
	On remarque par récurrence que $u_n\geqslant 2^n$ donne $u$ tend vers l'infini (l'étude habituelle marche aussi). On pose ensuite $$v_n=\frac{\ln(u_n)}{2^n}$$ et on prie pour que tout se passe bien. Les calculs donnent $$v_{n+1}-v_n\sim\frac{1}{2^{n+1}u_n^2}$$ donc $(v_n)$ admet une limite $K$. En sommant les relations de comparaison, on trouve $$v_n=K+o\left(\frac{1}{2^n}\right)$$ On multiplie par $2^n$ et la différence des deux termes tendant vers $0$, on peut passer l'équivalent à l'exponentielle et alors $$u_n\sim a^{2^n}$$ avec $a=e^K>0$.
\end{proof}

\begin{ex}[Une cinquième étude de suite récurrente avec lipschitzianité]
	Soit $f:[0,1]\to[0,1]$ une fonction $1$-lipschitzienne. Soit $(x_n)$ une suite d'éléments de $[0,1]$ vérifiant la relation de récurrence $$\forall n\in\N,\ x_{n+1}=\frac{x_n+f(x_n)}{2}$$ Montrer que la suite $(x_n)$ converge.
\end{ex}

\begin{proof}
	On considère $$g:x\mapsto\frac{x+f(x)}{2}$$ On a pour $x\leqslant y$ : \begin{align*}
		g(y)-g(x)&=\frac{y-x}{2}+\frac{f(y)-f(x)}{2} \\
		&\geqslant \frac{y-x}{2}-\frac{1}{2}\lvert f(y)-f(x)\rvert \\
		&\geqslant\frac{y-x}{2}-\frac{1}{2}\underbrace{\lvert y-x\rvert}_{=y-x}\\
		&=0
	\end{align*} donc $g$ est croissante, donc $x_n$ est monotone ($g$ stabilise aussi $[0,1$]). Or, $(x_n)$ est bornée donc converge en vertu du théorème de la limite monotone. De plus, elle converge vers un point fixe de $g$, qui est aussi un point fixe de $f$ ($f$ est continue car lipschitzienne donc $g$ est continue).
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Un peu plus pour la route]
	Limite, équivalent puis développement asymptotique à deux termes des suites récurrentes définies par :
	\begin{itemize}
		\item $u_0=0$ et $u_{n+1}=u_n+e^{-u_n}$
		\item $u_0=1$ et $u_{n+1}=u_n+\displaystyle\frac{1}{u_n}$
		\item $u_0=1$ et $u_{n+1}=\arctan(u_n)$
	\end{itemize}
\end{ex}

\begin{proof}
	Utiliser la stratégie de l'équation différentielle pour obtenir les équivalents.
\end{proof}

\begin{ex}[$\star\star$ Le boss de fin]
	Soit $(u_n)_{n\geqslant0}$ la suite définie par $u_0=2$ et $$\forall n\in\N,\ u_{n+1}=u_n+\ln(u_n)$$ Déterminer un équivalent de $u_n$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Déjà, on montre que $u_n\to+\infty$. Ensuite, cet exercice est infaisable si on ne trouve pas la suite annexe. On peut la chercher à tâtons ou mieux, tenter la stratégie de l'équation différentielle. Malheureusement, on se retrouve avec l'intégrale suivante : $$\text{Li}(x)=\int_{2}^{x}\frac{du}{\ln(u)}$$ qui ne s'exprime pas à l'aide de fonctions et de radicaux simples (raison pour laquelle c'est une fonction spéciale à laquelle on donne le nom de \textbf{dilogarithme}). Or, le plot twist est que $$\text{Li}(x)\sim\pi(x)\sim\frac{x}{\ln(x)}$$ où $\pi$ est la fonction de répartition des nombres premiers (ce n'est pas une blague). On pose donc $$v_n=\frac{u_n}{\ln(u_n)}$$ On trouve $$v_{n+1}-v_n\sim 1$$ donc on en déduit par sommation des relations de comparaison (cas divergent) que $$v_n\sim n$$ En passant cette relation au $\ln$, on trouve $$\ln(u_n)-\underbrace{\ln(\ln(u_n))}_{=o(\ln(u_n))}=\ln(n)+o(\ln(n))$$ D'où $\ln(u_n)\sim\ln(n)$. or, $u_n\sim n\ln(u_n)$. Donc finalement : $$u_n\sim n\ln(n)$$
\end{proof}



\chapter{Fractions rationnelles}

\begin{ex}[Automorphismes de $\K(X)$]
	\begin{enumerate}
		\item Soit $\Phi$ un endomorphisme de $\K(X)$. Montrer que $\Phi(X)$ est non nul et caractérise entièrement $\Phi$.
		\item Soit $(a,b,c,d)\in\K^4$ tel que $ad-bc\ne 0$. Montrer que $\Phi(X)=\displaystyle\frac{aX+b}{cX+d}$ définit un automorphisme de $\K(X)$.
		\item $\star$ Montrer que tout automorphisme de $\K(X)$ est de cette forme.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Des sommes]
	Soit $P(X)=\displaystyle\prod_{k=1}^{n}(X-x_k)$, où les $x_k$ sont deux à deux distincts dans $\K$. Calculer : 
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{P'(x_k)}$ ;
		\item $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\frac{x_k}{P'(x_k)}$ ;
		\item $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{x_kP'(x_k)}$ (en supposant que les $x_k$ sont non nuls pour cette dernière).
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Inégalité de Bernstein]
	Soit $n\geqslant 1$ un entier. On note $z_1,\ldots,z_n$ les racines de $X^n+1$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que pour tout $P\in\C_n[X]$ $$XP'=\frac{n}{2}P+\frac{2}{n}\sum_{k=1}^{n}\frac{z_kP(z_kX)}{(z_k-1)^2}$$
		\item Pour $Q\in\C[X]$, on pose $\lVert Q\rVert=\displaystyle\sup_{z\in\U}\lvert Q(z)\rvert$. Montrer que pour tout $P\in\C_n[X]$, $$\lVert P'\rVert\leqslant n\lVert P\rVert$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	Pour la première question, remarquer une linéarité en $P$ pour se ramener à la base canonique de $\C_n[X]$.
\end{proof}

\begin{ex}[Un calcul de somme par des fractions rationnelles]
	\begin{enumerate}
		\item Soit $x_0,\ldots,x_n$ des éléments de $\K$ distincts deux à deux. Calculer $$\sum_{k=0}^{n}\frac{x_k^p}{\prod_{i\ne k}(x_k-x_i)}$$ en fonction de $p\in\llbracket0,n\rrbracket$.
		\item $\star$ En déduire la valeur de $\displaystyle\sum_{k=0}^{n}(-1)^kk^p\binom{n}{k}$ pour $p\in\llbracket0,n\rrbracket$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Inégalités sur les coefficients d'un polynôme scindé]
	Soit $P=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}a_kX^k\in\R[X]$ scindé.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer : $\forall x\in\R,\ P(x)P''(x)\leqslant P'(x)^2$.
		\item En déduire : $\forall k\in\llbracket1,n-1\rrbracket,\ a_{k-1}a_{k+1}\leqslant a_k^2$.
		\item $\star$ Montrer plus précisément : $\forall x\in\R,\ nP(x)P''(x)\leqslant(n-1)P'(x)^2$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Théorème de Jensen]
	Soit $P\in\R[X]$ de degré supérieur ou égal à $2$. On note $x_1,\ldots,x_p$ les racines réelles de $P$ et $z_1,\overline{z_1},\ldots,z_q,\overline{z_q}$ les racines de $P$ dans $\C\setminus\R$. Si $k\in\llbracket 1,q\rrbracket$, on note $D_k$ le disque de diamètre $[z_k,\overline{z_k}]$. Montrer que les racines non réelles de $P'$ sont dans $D_1\cup\ldots\cup D_p$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soient $n\in\N\st$, $P\in\C[X]$ de degré $n$ et $Q=2XP'-nP$.
	\begin{enumerate}
		\item On suppose que les racines de $P$ sont toutes dans $\U$. Montrer qu'il en est de même pour celles de $Q$.
		\item Soit $R\in\R_+$. On suppose que toutes les racines de $P$ sont de module $R$. Que dire de celles de $Q$ ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Équations différentielles}

\begin{ex}
	Résoudre les équations différentielles suivantes sur $\R$.
	\begin{enumerate}
		\item 
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre les équations différentielles suivantes.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre les équations différentielles suivantes.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre sur $]-1,1[$ l'équation différentielle $\sqrt{1-x^2}y'+y=1$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre : 
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre sur $\R$ l'équation différentielle $\cosh(x)y'-\sinh(x)=\sinh^3(x)$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre par morceaux les équations suivantes et discuter de la possibilité d'une solution sur $\R$ tout entier.
\end{ex}

\begin{ex}
	Trouver toutes les fonctions $f\in\mathcal{D}^1([0,1],\R)$ telles que $$\forall t\in[0,1],\ f'(t)+f(t)=f(0)+f(1)$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Trouver toutes les fonctions $f\in\mathcal{D}^1([0,1],\R)$ telles que $$\forall t\in[0,1],\ f'(t)+f(t)+\int_{0}^{1}f(u)\ du$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(a,b)\in\R^2$. Déterminer toutes les fonctions $f\in\mathcal{C}^0(\R,\R)$ telles que $$\forall x\in\R,\ f(x)+\int_{0}^{x}(x-t)f(t)\ dt=ax+b$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre les équations différentielles suivantes : 
	\begin{enumerate}
		\item $y''+2y'+3y=secondemembreacompleter$
		\item $y''+3y'+2y=secondmembreacompleter$
		\item $y''+3y'+2y=secondmembreacompleter$
		\item $y''-3y'+2y=secondmembreacompleter$
		\item $y''-2y'+y=secondmembreacompleter$
		\item $y''+y'-2y=secondmembreacompleter$
		\item $y''-2y'+5y=secondmembreacompleter$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item 
		\item 
		\item 
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	
\end{ex}

\begin{ex}
	Déterminer les couples $(a,b)\in\R^2$ tels que toute solution de l'équation différentielle $$y''+ay'+by=0$$ soit bornée sur $\R_+$.
\end{ex}

\begin{ex}
	
\end{ex}

\begin{ex}[Second membre polynôme-exponentielle]
	
\end{ex}

\begin{ex}
	Déterminer les solutions de l'équation différentielle $$y''-3y'+\lambda y=\sin(x)$$ en fonction du paramètre $\lambda\in\R$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Déterminer les solutions de l'équation différentielle : $$y''+6y'+9y=\frac{e^{-3x}}{\sqrt{x^2+1}}$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre l'équation différentielle $\sinh(x)y'-\cosh(x)y=1$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre l'équation différentielle $xy'-\alpha y=0$ en fonction du paramètre $\alpha\in\R$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre au maximum $(1+x)^2y''+(1+x)y=2$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre $(1+x^2)y''+2x(1+x^2)y'+y=0$ avec le changement de variable $y=z\circ\tan$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre $(1-x^2)y''-xy'+y=0$ sur $]-1,1[$ à l'aide d'un changement de variables.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre sur $\R$ : $f'(x)+f(\pi-x)=0$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Résoudre sur $\R$ : $f'(x)+f(-x)=e^x$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $y$ une solution de $y''+q(x)y=0$ avec $q$ de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$ telle que $q$ et $q'$ soient strictement positives au voisinage de $+\infty$. Montrer que $y$ est bornée.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $f\in\mathcal{C}^2(\R,\R)$ telle que $$f'(x)+f(x)\xrightarrow[x\to+\infty]{}l\in\R$$ Montrer que $f(x)\xrightarrow[x\to+\infty]{}l$. Généraliser à un polynôme $P\in\mathcal{C}[X]$ dont toutes les racines sont de partie réelle strictement négatives.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Déterminer toutes les fonctions $f$ dérivables en $0$ telles que $$\forall (x,y)\in\R^2,\ f(x+y)=e^xf(y)+e^yf(x)$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Déterminer toutes les fonctions $f\in\mathcal{D}^1(\R_+\st,\R)$ telles que $$\forall x\in\R_+\st,\ f'(x)=f\displaystyle\left(\frac{1}{x}\right)$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Résoudre sur $\R$ l'équation différentielle : $$xy''+2(x+1)y'+(x+2)y=0$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Résoudre l'équation différentielle $2y'+xy=xy^3$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Trouver toutes les fonctions $f\in\mathcal{C}^0(\R,\R)$ telles que $$\forall (x,y)\in\R^2,\ f(x+y)+f(x-y)=2f(x)f(y)$$
\end{ex}


\chapter{Groupe symétrique}

\begin{ex}[Générateurs de $\mathcal{S}_n$]
	Soit $n\geqslant 2$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que toute permutation de $\llbracket1,n\rrbracket$ peut s'écrire comme produit de transpositions de la forme $\begin{pmatrix}
			1&i
		\end{pmatrix}$ pour $2\leqslant i\leqslant n$.
		\item Montrer que toute permutation de $\llbracket1,n\rrbracket$ peut s'écrire comme produit de transpositions de la forme $\begin{pmatrix}
			i&i+1
		\end{pmatrix}$.
		\item Montrer que toute permutation de $\llbracket1,n\rrbracket$ peut s'écrire comme produit des cycles $\begin{pmatrix}
			1&2
		\end{pmatrix}$ et $\begin{pmatrix}
		1&2&\cdots&n
		\end{pmatrix}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Signature d'une restriction]
	Soit $\sigma\in\mathcal{S}_n$ et $p\in\llbracket1,n\rrbracket$. On suppose que le support de $\sigma$ est inclus dans $\llbracket 1,p\rrbracket$ et on pose $\hat\sigma=\displaystyle \sigma_{\mid\llbracket1,p\rrbracket}^{\mid\llbracket1,p\rrbracket}$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\hat{\sigma}$ est bien définie et qu'elle est un élément de $\mathcal{S}_p$.
		\item Montrer que $\hat{\sigma}$ et $\sigma$ ont la même signature.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	$2022$ sont rangés de gauche à droite. Parmi celles qui sont proposées ci-dessous, quelles sont les transformations qui, itérées, permettent de ranger les objets dans l'ordre inverse ?
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item On peut permuter entre eux deux objets arbitraires.
		\item On peut permuter entre eux deux objets arbitraires voisins.
		\item On peut permuter entre eux deux objets arbitraires, à condition qu'ils soient séparés par exactement un objet.
		\item On peut permuter entre eux deux objets arbitraires, à condition qu'ils soient séparés par exactement deux objets.
		\item On peut choisir arbitrairement trois objets et leur faire subir une permutation circulaire.
		\item On peut choisir quatre objets arbitraires et les ranger sur les places qu'ils occupaient précédemment, mais dans l'ordre inverse.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Calculer la signature de la permutation suivante : $$\sigma=\begin{pmatrix}
		1&2&\cdots&n&n+1&n+2&\cdots&2n\\
		1&3&\cdots&2n-1&2&4é\cdots&2n
	\end{pmatrix}$$
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item Pour quelles valeurs de $n\in\N\st$ le groupe $(\mathcal{S}_n,\circ)$ est-il commutatif ?
		\item $\star$ Déterminer le centre $Z(\mathcal{S}_n)$ de $\mathcal{S}_n$ en fonction de $n$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Dans $\mathcal{S}_n$, trouver toutes les permutations qui commutent avec le cycle $\begin{pmatrix}
		1&2&\cdots&n
	\end{pmatrix}$.
\end{ex}

\begin{ex}[Conjugaison]
	On dit que deux permutations $\sigma$ et $\sigma'$ de $\mathcal{S}_n$ sont \textbf{conjuguées} lorsque : $$\exists\tau\in\mathcal{S}_n,\ \sigma'=\tau\inv\sigma\tau$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la relation de conjugaison est une relation d'équivalence?
		\item Soit $(a\ b)$ une transposition et $\tau\in\mathcal{S}_n$. Montrer que $\tau(a\ b)\tau\in=(\tau(a)\ \tau(b))$. En déduire que deux transpositions sont toujours conjuguées.
		\item Généraliser à deux $p$-cycles.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n$ un entier supérieur ou égal à $2$. Montrer que la signature est l'unique morphisme surjectif de $\mathcal{S}_n$ dans $\{-1,1\}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n\geqslant 1$. Trouver tous les morphismes de groupe de $(\mathcal{S}_n,\circ)$ dans $(\C\st,\times)$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $\sigma\in\mathcal{S}_n$ que l'on décompose en produit de cycles à supports disjoints : $\sigma=c_1\cdots c_p$. On note $n_i$ la longueur du cycle $c_i$. Montrer que l'ordre de $\sigma$ dans $\mathcal{S}_n$ vaut $$o(\sigma)=n_1\vee\cdots\vee n_p$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Le jeu du Taquin]
	Voici une configuration initiale $$\begin{pmatrix}
		1&2&3&4\\
		5&6&7&8\\
		9&10&11&12\\
		13&14&15&\emptyset
	\end{pmatrix}$$ On souhaite, en modifiant le tableau comme si on faisait glisser les numéros, passer à la configuration suivante : $$\begin{pmatrix}
	1&2&3&4\\
	5&6&7&8\\
	9&10&11&12\\
	13&15&14&\emptyset
	\end{pmatrix}$$ Qu'en pensez-vous ?
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Automorphismes intérieurs de $\mathcal{S}_n$ et conjugaison]
	On rappelle que deux permutations $\sigma$ et $\sigma'$ de $\mathcal{S}_n$ sont conjuguées lorsque : $$\exists\tau\in\mathcal{S}_n,\ \sigma'=\tau\inv\sigma\tau$$
	\begin{enumerate}
		\item Soit $\tau\in\mathcal{S}_n$. Vérifier que l'application $\varphi:\sigma\mapsto\tau\inv\sigma\tau$ est un automorphisme de $\mathcal{S}_n$. On dit que c'est un automorphisme intérieur.
		\item Soit $\varphi$ un automorphisme de $\mathcal{S}_n$. Montrer que $\varphi$ est un automorphisme intérieur si, et seulement s'il transforme toute transposition en une transposition.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ IMO]
	Soit $p$ un nombre premier impair. Trouver le nombre de parties $A$ de $\llbracket 1,2p\rrbracket$ telles que : 
	\begin{itemize}
		\item $A$ est de cardinal $p$ ;
		\item la somme des éléments de $A$ est divisible par $p$.
	\end{itemize}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Sous-groupes alternés de $\mathcal{A}_n$ pour $n\geqslant 5$]
	On dit qu'un sous-groupe $H$ d'un groupe $G$ est \textbf{distingué} dans $G$ lorsque $\forall x\in G,\ xH=Hx$. Montrer que si $n\geqslant 5$, alors le groupe alterné $\mathcal{A}_n$ n'admet pas d'autres sous-groupes distingués de $\{\text{id}\}$ et $\mathcal{A}_n$.
\end{ex}

\begin{ex}[Conjugaison dans le groupe symétrique]
	Soit $E$ un ensemble. On note $\mathcal{S}(E)$ le groupe des permutations de $E$. On dit que deux éléments $\tau$ et $\tau'$ de $\mathcal{S}(E)$ sont conjugués s'il existe $\sigma\in\mathcal{S}(E)$ tel que $\tau'=\sigma\circ\tau\circ\sigma\inv$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que deux cycles sont de même longueur si, et seulement s'ils sont conjugués.
		\item Application : en considérant les transpositions, déterminer tous les morphismes de groupe de $\mathcal{S}(\llbracket1,n\rrbracket)$ dans $\mathcal{C}\st$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Racine carré d'un $n$-cycle]
	Le cycle $(1\ 2\ \ldots\ n)$ admet-il une racine carrée dans $\mathcal{S}_n$ ?
\end{ex}

\begin{ex}[Un isomorphisme]
	Établir un isomorphisme entre le groupe des automorphismes de $\Z/2\Z\times\Z/2\Z$ et $\mathcal{S}_3$.
\end{ex}

\begin{ex}[Sous-groupes transitifs de $\mathcal{S}_n$]
	Un sous groupe $H$ de $\mathcal{S}_n$ est dit transitif lorsque $$\forall (x,y)\in\llbracket1,n\rrbracket^2,\ \exists\sigma\in H,\ \sigma(x)=y$$
	\begin{enumerate}
		\item Soit $\sigma\in\mathcal{S}_n$. A quelle condition le groupe $\langle\sigma\rangle$ engendré par $\sigma$ est-il transitif ?
		\item On considère une variable aléatoire $X_n$ de loi uniforme sur $\mathcal{S}_n$. Calculer la probabilité $p_n$ que le sous-groupe $\langle X_n\rangle$ engendré par $X_n$ soit transitif.
		\item On considère deux variables aléatoires indépendantes $X_n$ et $Y_n$ de même loi uniforme sur $\mathcal{S}_n$. On note $q_n$ la probabilité que le sous-groupe $\langle X_n,Y_n\rangle$ engendré par $X_n$ et $Y_n$ soit transitif; Montrer que $$q_n\xrightarrow[n\to+\infty]{}1$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Nombre minimal de transpositions pour engendrer $\mathcal{S}_n$]
	Déterminer le nombre minimal de transpositions nécessaires pour engendre le groupe symétrique $\mathcal{S}_n$.
\end{ex}

\begin{proof}
	La réponse est $n+1$. On dispose de pleins de telles familles qui engendrent. Pour montrer qu'il en faut au moins $n+1$, utiliser des graphes.
\end{proof}

\begin{ex}[Matrices de permutations]
	Soit $n\in\N\st$. Pour $\sigma\in\mathcal{S}_n$, on note $P_\sigma=(\delta_{i,\sigma(j)})_{1\leqslant i,j\leqslant n}\in\mathcal{M}_n(\C)$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\sigma\mapsto P_\sigma$ est un morphisme injectif de $\mathcal{S}_n$ dans $\mathcal{GL}_n(\C)$.
		\item $\star\star$ Soit $\sigma$ et $\tau$ dans $\mathcal{S}_n$. Montrer que $\sigma$ et $\tau$ sont conjuguées dans $\mathcal{S}_n$ si, et seulement si, les matrices $P_\sigma$ et $P_\tau$ sont semblables. Indication : on pourra étudier le polynôme caractéristique de $P_\sigma$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Nombre de permutations avec $k$ cycles distincts] On note $u_{n,k}$ le nombre de permutations de $\mathcal{S}_n$ avec $k$ cycles distincts (un point fixe compte pour un cycle). On a la formule de récurrence : $$u_{n+1,k+1}=u_{n,k}+n\times u_{n,k+1}$$
\end{ex}

\begin{proof}
	Le premier terme correspond au cas où $n+1$ est seul dans son cycle, et le deuxième aux cas où $n+1$ n'est pas seul dans son cycle.
\end{proof}



\chapter{Déterminants}

\begin{ex}
	Soit $A=(a_{i,j})_{1\leqslant i,j\leqslant n}\in\mathcal{M}_n(\K)$. On définit $A'=((-1)^{i+j}a_{i,j})_{1\leqslant i,j\leqslant n}\in\mathcal{M}_n(\K)$. Montrer que $\det(A')=\det(A)$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Quel est le déterminant d'un projecteur ? Quel est le déterminant d'une symétrie ?
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(a,b,c,d)\in\R^4$. Calculer sous forme factorisée les déterminants suivants.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\begin{vmatrix}
			0&a&b\\
			a&0&c\\
			b&c&0
		\end{vmatrix}$
		\item $\displaystyle\begin{vmatrix}
			a&b&c\\
			c&a&b\\
			b&c&a
		\end{vmatrix}$
		\item $\displaystyle\begin{vmatrix}
			a+b&b+c&c+a\\
			a^2+b^2&b^2+c^2&c^2+a^2\\
			a^3+b^3&b^3+c^3&c^3+a^3
		\end{vmatrix}$
		\item $\displaystyle\begin{vmatrix}
			a&a&a&a\\
			a&b&b&b\\
			a&b&c&c\\
			a&b&c&d
		\end{vmatrix}$
		\item $\displaystyle\begin{vmatrix}
			a&c&c&b\\
			c&a&b&c\\
			c&b&a&c\\
			b&c&c&a
		\end{vmatrix}$
		\item $\displaystyle\begin{vmatrix}
		1&1&1\\
		\cos(a)&\cos(b)&\cos(c)\\
		\sin(a)&\sin(b)&\sin(c)
		\end{vmatrix}$
		\item $\displaystyle\begin{vmatrix}
			1&a&a^2&a^4\\
			1&b&b^2&b^4\\
			1&c&c^2&c^4\\
			1&d&d^2&d^4
		\end{vmatrix}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $M=(m_{i,j})_{1\leqslant i,j\leqslant n}\in\mathcal{M}_n(\R)$ telle que $$\begin{cases}
		\forall (i,j)\in\llbracket1,n\rrbracket^2,\ 0\leqslant m_{i,j}<1 \\
		\\
		\forall i\in\llbracket1,n\rrbracket,\ \displaystyle\sum_{j=1}^{n}m_{i,j}\leqslant 1
	\end{cases}$$ Montrer que $\lvert\det(M)\rvert<1$.
\end{ex}

\begin{ex}[Une diagonalisation]
	Soit $A=\displaystyle\begin{pmatrix}
		0&1&2\\
		1&1&1\\
		1&0&-1
	\end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $\lambda\in\C$. On dit que $\lambda$ est une \textbf{valeur propre} de la matrice $A$ lorsqu'il existe $X\in\C^3\setminus\{0\}$ (dit \textbf{vecteur propre}) tel que $AX=\lambda X$. Montrer que $\lambda$ est une valeur propre de $A$ si, et seulement si, $\det(\lambda I_3-A)=0$.
		\item Trouver une matrice $P\in\mathcal{GL}_3(\C)$ telle que $P\inv AP$ soit une matrice diagonale à déterminer.
		\item En déduire la valeur de $A^n$ pour $n\in\N\st$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Rang de la comatrice]
	Soit $A\in\mathcal{M}_n(\K)$. Calculer $\text{rg}(\text{Com}(A))$ en fonction de $\text{rg}(A)$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Trouver toutes les matrices $A\in\mathcal{M}_n(\K)$ telles que $$\forall B\in\mathcal{M}_n(\K),\ \det(A+B)=\det(A)+\det(B)$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A\in\mathcal{M}_n(\K)$ une matrice de rang $1$. Montrer que $\det(I_n+A)=1+\Tr(A)$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n\in\N\st$. Soit $J\in\mathcal{M}_n(\K)$ dont tous les coefficients valent $1$. Soit $A\in\mathcal{GL}_n(\K)$. On pose $B=A-J$ et on note $A\inv=(a_{i,j}')_{1\leqslant i,j\leqslant n}$. Montrer que $$\det(B)=\det(A)\left(1-\sum_{1\leqslant i,j\leqslant n}a_{i,j}'\right)$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A\in\mathcal{M}_n(\R)$. Soit $H\in\mathcal{M}_n(\R)$ de rang $1$. Montrer l'inégalité $\det(A+H)\det(A-H)\leqslant\det(A)^2$.
\end{ex}

\begin{ex}[Déterminant tridiagonal]
	Calculer $\displaystyle\begin{vmatrix}
		2&-1&&&&\\
		3&2&-1&&(0)&\\
		&\ddots&\ddots&\ddots&&\\
		&&\ddots&\ddots&\ddots&\\
		&(0)&&3&2&-1\\
		&&&&3&2
	\end{vmatrix}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(\lambda_1,\ldots,\lambda_n)\in\C^n$ une famille de scalaires deux à deux distincts. A l'aide d'un déterminant de Vandermonde, montrer que les fonctions $f:x\mapsto e^{\lambda_ix}$ forment une famille libre de $\C^\R$.
\end{ex}

\begin{ex}
	A l'aide d'un déterminant de Vandermonde, retrouver le résultat (de cours) selon lequel si deux polynômes $P$ et $Q$ deux $\K_n[X]$ coïncident en $n+1$ points distincts, alors ils sont égaux.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(a_0,\ldots,a_n)\in\R^{n+1}$ une famille de réels tous non nuls et deux à deux distincts. Montrer que la famille des applications : $$\varphi_i:P\mapsto\int_{0}^{a_i}P(t)\ dt$$ est une base de $\mathcal{L}(\R_n[X],\R)$.
\end{ex}

\begin{ex}[Une autre preuve de Vandermonde]
	Soit $(a_1,\ldots,a_n)\in\K^{n}$. On cherche à calculer le déterminant de Vandermonde $$V(a_0,\ldots,a_n)=\begin{vmatrix}
		1&a_1&\cdots&a_1^{n-1}\\
		\vdots&\vdots&&\vdots\\
		\vdots&\vdots&&\vdots\\
		1&a_n&\cdots&a_n^{n-1}
	\end{vmatrix}$$ On propose ici une démonstration par récurrence sur $n\in\N\st$.
	\begin{enumerate}
		\item Dans un premier temps, on suppose $n\geqslant 2$ et que les $a_i$ sont deux à deux distincts. On suppose aussi que l'hypothèse de récurrence est vraie au rang $n-1$. Introduisons la fonction $D:\K\to\K$ définie par $$\forall x\in\K,\ D(x)=\begin{vmatrix}
			1&a_1&\cdots&a_1^{n-1}\\
			\vdots&\vdots&&\vdots\\
			1&a_n&\cdots&a_{n-1}^{n-1}\\
			1&x&\cdots&x^{n-1}
		\end{vmatrix}$$ Montrer qu'il existe $P\in\K_{n-1}[X]$ tel que $D$ soit la fonction polynomiale associée à $P$, puis factoriser $P$.
		\item Conclure.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Déterminant circulant]
	On se donne $n$ complexes $a_0,\ldots,a_n$ et l'on cherche à calculer le déterminant de la matrice $$A=\begin{pmatrix}
		a_0&a_1&\cdots&\cdots&a_{n-1}\\
		a_{n-1}&a_0&a_1&\cdots&a_{n-2}\\
		&\ddots&\ddots&\ddots&\\
		&&\ddots&\ddots&\ddots\\
		a_1&\cdots&\cdots&a_{n-1}&a_0
	\end{pmatrix} $$ On note $\omega=\exp\displaystyle\left(i\frac{2\pi}{n}\right)$, et on introduit la matrice $\Omega$ de terme général $\Omega_{i,j}\omega^{(i-1)(j-1)}$. On pose aussi $P=\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}a_kX^k\in\C[X]$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $A\Omega$ en fonction de $P$ et $\omega$.
		\item Conclure.
	\end{enumerate} 
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(a_1,\ldots,a_n)\in\K^n$. Calculer le déterminant de la matrice de terme général $a_{\max(i,j)}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Calculer $$D_{n+1}=\begin{vmatrix}
		\binom{0}{0}&\binom{1}{1}&\cdots&\binom{n}{n}\\
		\binom{1}{0}&\binom{2}{1}&\cdots&\binom{n+1}{n}\\
		\vdots&\vdots&&\vdots\\
		\binom{n}{0}&\binom{n+1}{2}&\cdots&\binom{2n}{n}
	\end{vmatrix}$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $x\in\R$. Calculer le déterminant suivant, de taille $n\times n$ : $$D_n=\begin{vmatrix}
		2x&10&\cdots&0&0\\
		1&2x&1\cdots&0&0\\
		0&1&2x&\ddots&0&0\\
		\vdots&\vdots&\ddots&\ddots&\ddots&\vdots\\
		0&0&\cdots&1&2x&1\\
		0&0&\cdots&0&1&2x
	\end{vmatrix}$$ On pourra commencer par le cas où $x\in]-1,1[$ en posant $\theta=\arccos(x)$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$, $B$, $C$ et $D$ quatre matrices de $\mathcal{M}_n(\C)$ telles que $CD=CD$. On suppose de plus $D$ inversible. 
	\begin{enumerate}
	\item Montrer que $$\det\begin{pmatrix}
		A&B\\
		C&D
	\end{pmatrix}=\det(AD-BC)$$
	\item $\star$ Montrer que le résultat reste valable lorsque $D$ n'est plus nécessairement supposée inversible.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $A$ et $B$ deux matrices de $\mathcal{M}_n(\R)$. Montrer que $$\det\begin{pmatrix}
		A&-B\\
		B&A
	\end{pmatrix}\geqslant0$$
\end{ex}

\begin{ex}
	On se donne deux matrices $A$ et $B$ de $\mathcal{M}_n(\R)$. On suppose que $A$ et $B$ sont semblables dans $\mathcal{M}_n(\C)$. Le but est de démontrer que $A$ et $B$ sont alors semblables dans $\mathcal{M}_n(\R)$.
	\begin{enumerate}
		\item Fixons $P\in\mathcal{GL}_n(\C)$ telle que $B=P\inv AP$. On pose $P_1=(\text{Re}(p_{i,j}))_{1\leqslant i,j\leqslant n}$ et $P_2=(\text{Im}(p_{i,j}))_{1\leqslant i,j\leqslant n}$. Montrer que $$\forall x\in\R,\ A(P_1+xP_2)=(P_1+xP_2)A$$
		\item Conclure.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(u_1,\ldots,u_p)$ une famille libre du $\Q$-espace vectoriel $\Q^n$. Montrer que, vue comme une famille du $\R$-espace vectoriel $\R^,$, cette famille est encore libre.
\end{ex}

\begin{ex}[Matrice compagnon]
	Soit $n\in\N\st$. Soit $P=X^n-\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}a_kX^k\in\mathcal{C}_n[X]$. On appelle \textbf{matrice compagnon} de $P$ la matrice $$M=\begin{pmatrix}
		0&&(0)&a_0\\
		1&\ddots&&a_1\\
		&\ddots&0&\vdots\\
		(0)&&1&a_{n-1}
	\end{pmatrix}\in\mathcal{M}_n(\C)$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer : $\forall \lambda\in\C,\ \det(\lambda I_n-M)=P(\lambda)$.
		\item Soit $u$ l'endomorphisme de $\C^n$ canoniquement associé à $M$ et $(e_i)_{1\leqslant i\leqslant n}$ la base canonique de $\C^n$. Exprimer $e_2,\ldots,e_n$ en fonction de $e_1$ et de $u$.
		\item Montrer que $P(M)=0$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	On note $\mathcal{GL}_n(\Z)=\left\{M\in\mathcal{GL}_n(\R)\cap\mathcal{M}_n(\Z)\ : \ M\inv\in\mathcal{M}_n(\Z)\right\}$. Soit $A\in\mathcal{M}_n(Z)$. Montrer l'équivalence : $$A\in\mathcal{GL}_n(\Z)\iff\det(A)=\pm 1$$
\end{ex}

\begin{ex}[Groupe spécial linéaire]
	On définit $SL_n(\K)=\left\{M\in\mathcal{M}_n(\K)\ : \ \det(M)=1\right\}$. Montrer que $SL_n(\K)$ est un groupe engendré par les transvections sur les lignes.
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item Soit $E$ un ensemble fini et $\varphi:E\to E$ une involution sans point fixe. Montrer qu'il existe une partie $F\subset E$ telle que $F\sqcup\varphi(F)=E$.
		\item Soit $A\in\mathcal{M}_{2n+1}(\Z)$ une matrice symétrique à coefficients entiers dont les termes diagonaux sont pairs. Montrer que $\det(A)$ est un entier pair.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Résultant et discriminant]
	Dans tout l'exercice, on fixe $p$ et $q$ des entiers naturels tous deux non nuls. Soit $P=\displaystyle\sum_{k=0}^{p}a_kX^k$ et  $P=\displaystyle\sum_{l=0}^{q}b_lX^l$ dans $\C[X]$ avec $a_p\ne0$ et $b_q\ne0$. On définit le résultant de $P$ et $Q$ par $$\text{Res}(P,Q)=\begin{vmatrix}
	a_0&0&\cdots&0&b_0&0&\cdots&\cdots&\cdots&0 \\
	a_1&\ddots&\ddots&\vdots&b_1&\ddots&\ddots&&&\vdots\\
	\vdots&\ddots&\ddots&0&\vdots&\ddots&\ddots&\ddots&&\vdots\\
	\vdots&&\ddots&a_0&\vdots&&\ddots&\ddots&\ddots&\vdots\\
	\vdots&&&a_1&b_q&&&\ddots&\ddots&0\\
	\vdots&&&\vdots&0&\ddots&&&\ddots&b_0\\
	a_p&&&\vdots&\vdots&\ddots&\ddots&&&b_1\\
	0&\ddots&&\vdots&\vdots&&\ddots&\ddots&&\vdots\\
	\vdots&\ddots&\ddots&\vdots&\vdots&&&\ddots&\ddots&\vdots\\
	0&\cdots&0&a_p&0&\cdots&\cdots&\cdots&0&b_q
	\end{vmatrix}$$
	\begin{enumerate}
		\item En considérant l'application $$\begin{array}{lrcl}
			\varphi:&\C_{q-1}[X]\times\C_{p-1}[X]&\longrightarrow&\C_{p+q-1}[X]\\
			&(U,V)&\longmapsto &UP+VQ
		\end{array}$$ démontrer que $\text{Res}(P,Q)\ne 0$ si, et seulement si, $P\wedge Q=1$.
		\item On définit le discriminant de $P$ par $\Delta(P)=\displaystyle\frac{(-1)^{\frac{p(p-1)}{2}}}{a_p}\text{Res}(P,P')$. Qu'obtient-on pour un polynôme du second degré ?
		\item Montrer que $P$ admet une racine multiple si, et seulement si, sont discriminant est non nul.
		\item Application : déterminer une condition simple sur $(a,b)\in\C^2$ pour que le polynôme $X^3+aX+b$ possède une racine multiple.
		\item $\star$ On note $x_1,\ldots,z_p$ les racines complexes de $P$ comptées avec multiplicité. Exprimer $\Delta(P)$ sous forme factorisée en fonction des $z_i$. Retrouver le résultat de la question $3$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Déterminant de Cauchy]
	Soit $(a_1,\ldots,a_n,b_1,\ldots,b_n)\in\K^{2n}$ tel que $\forall (i,j)\in\llbracket1,n\rrbracket^2,\ a_i+b_j\ne 0$.
	\begin{enumerate}
		\item Dans cette question, on suppose que les $b_j $ sont deux à deux distincts. Décomposer en éléments simples la fraction rationnelle $$F=\frac{(X-a_1)\cdots(X-a_{n-1})}{(X+b_1)\cdots(X+b_n)}$$
		\item Calculer le déterminant de la matrice $\displaystyle\left(\frac{1}{a_i+b_j}\right)_{1\leqslant i,j\leqslant n}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Déterminant de Smith]
	Calculer le déterminant de la matrice $(i\wedge j)_{1\leqslant i,j\leqslant n}$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Déterminant d'un produit de Kronecker] Montrer que pour $A\in\mathcal{M}_m(\K)$ et $B\in\mathcal{M}_n(\K)$, on a la formule : $$\det(A\otimes B)=\det(A)^n\det(B)^m$$ 
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Produit tensoriel et formes $p$-linéaires]
	Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel de dimension $n$, $(e_i)_{1\leqslant i\leqslant n}$ une base de $E$ et $p\in\N\st$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que pour toute famille de scalaires $(\lambda_{i_1,\ldots,i_p})_{1\leqslant i_1,\ldots,i_p\leqslant n}$, il existe une unique forme $p$-linéaire $f$ telle que $$\forall (i_1,\ldots,i_p)\in\llbracket1,n\rrbracket^p,\ f(e_{i_1},\ldots,e_{i_p})=\lambda_{i_1,\ldots,i_p}$$
		\item En déduire que la famille $(e_{i_1}\st\otimes\cdots\otimes e_{i_p}\st)_{1\leqslant i_1,\ldots,i_p\leqslant n}$ est une base de l'espace des formes $p$-linéaires.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Comatrice du produit]
	Soit $A$ et $B$ deux matrices de $\mathcal{M}_n(\C)$. Montrer que la comatrice de $AB$ est égal au produit de la comatrice de $A$ par la comatrice de $B$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Polynôme minimal et sur-corps]
	\begin{enumerate}
		\item Soit $A\in\mathcal{M}_n(\K)$ une matrice non nulle. Montrer qu'il existe un unique polynôme $\Pi_\K$ unitaire de degré minimal tel que $\Pi_\K(A)=0$.
		\item Soit $\L$ un sur-corps de $\K$, et $\Pi_\L$ le polynôme minimal de $A$, considérée comme une matrice de $\mathcal{M}_n(\L)$. Montrer que $\Pi_\K=\Pi_\L$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $n\in\N\st$ et $(f_1,\ldots,f_n)$ une famille libre de fonctions de $\R$ dans $\R$. Montrer qu'il existe $(x_1,\ldots,x_n)\in\R^n$ tel que $$\begin{vmatrix}
		f_1(x_1)&f_1(x_2)&\cdots&f_1(x_n)\\
		f_2(x_1)&f_2(x_2)&\cdots&f_2(x_n)\\
		\vdots&\vdots&&\vdots\\
		f_n(x_1)&f_n(x_2)&\cdots&f_n(x_n)
	\end{vmatrix}\ne 0$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Les $2n+1$ cailloux]
	Soit $n\in\N\st$. On se donne $2n+1$ cailloux et on suppose que dès que l'on choisit un caillou au hasard, on peut toujours former deux tas de $n$ cailloux ayant le même poids. Montrer que tous les cailloux ont le même poids.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Une somme étrange]
	Soit $n\geqslant1$. Pour tout $\sigma\in\mathfrak{S}_n$, on note $\text{inv}(\sigma)$ le nombre de points de $\llbracket1,n\rrbracket$ invariants par $\sigma$. Calculer : $$\sum_{\sigma\in\mathfrak{S}_n}\frac{\varepsilon(\sigma)}{\text{inv}(\sigma)+1}$$
\end{ex}

\chapter{Espaces préhilbertiens réels}

\begin{ex}[$\circ$]
	Montrer : $$\forall (x_1,\ldots,x_n)\in\R^n,\ \left(x_1+\cdots+x_n\right)^2\leqslant n(x_1^2+\cdots+x_n^2)$$ Quels sont les cas d'égalité ?
\end{ex}

\begin{ind}
	Utiliser l'inégalité de Cauchy-Schwarz.
\end{ind}

\begin{ex}[Un exemple de convolution]
	On considère les quatre applications de $\R$ dans $\R$ définies par : $$\begin{cases}
		f_1:x\mapsto \cos(x)\\
		f_2:x\mapsto\sin(x)\\
		f_3:x\mapsto\cos(2x)\\
		f_4:x\mapsto\sin(2x)
	\end{cases}$$ On note $E$ le $\R$-espace vectoriel engendré par la famille $\mathcal{B}=(f_1,f_2,f_3,f_4)$ et on considère le produit scalaire : $$\langle f,g\rangle=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}f(x)g(x)\ dx$$ On ne demande pas de redémontrer qu'il s'agit effectivement d'un produit scalaire.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\mathcal{B}$ est une base orthonormée de $E$.
		\item Si $f$ et $g$ sont deux éléments de $E$, on désigne par $f\star g$ l'application de $\R$ dans $\R$ définie par : $$\forall x\in\R,\ (f\star g)(x)=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}f(t)g(x-t)\ dt$$ Montrer que $f\star g$ appartient à $E$ et donner ses coordonnées dans la base $\mathcal{B}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	L'espace vectoriel $\R^4$ est muni de sa structure euclidienne canonique. Soit $F$ et $G$ les sous-espaces définis par les équations : $$F:\begin{cases}
		x_1+x_2+x_3+x_4=0 \\
		x_1-2x_2+3x_3-4x_4=0
	\end{cases} \ \ \ G:\begin{cases}
	x_1+x_2=0 \\
	x_3+x_4=0
	\end{cases}$$
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une base de $F^\bot$.
		\item Déterminer la matrice dans la base canonique du projecteur orthogonal sur $G$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Interpréter les équations de $F$ comme des relations d'orthogonalité.
\end{ind}

\begin{ex}[$\circ$]
	On travaille dans $\R^4$ muni de sa structure euclidienne canonique. On définit le sous-espace vectoriel $F$ de $\R^4$ par les équations : $$\begin{cases}
		x_1+x_2+x_3+x_4=0 \\
		x_1+2x_2+3x_3+4x_4=0
	\end{cases}$$
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une base orthonormée directe $(\varepsilon_1,\varepsilon_2,\varepsilon_2,\varepsilon_4)$ adaptée à la décomposition $\R^4=F\oplus F^\bot$.
		\item Déterminer la matrice de la symétrie orthogonale par rapport à $F$, d'abord dans la base $(\varepsilon_i)$, puis dans la base canonique $(e_i)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $n\in\N\st$. On pose $E=\R_n[X]$. Pour $P=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}a_kX^k$ et $Q=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}b_kX^k$, on pose : $$\langle P,Q\rangle=\sum_{k=0}^{n}a_k b_k$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\langle\cdot,\cdot\rangle$ définit un produit scalaire sur $E$.
		\item Soit $H=\left\{P\in E\ : \ P(1)=0\right\}$. Montrer que $H$ est un hyperplan de $E$.
		\item Calculer $d(X,H)$ et $d(X,H^\bot)$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Parmi les deux distances demandées, il suffit d'en calculer une pour connaître l'autre.
\end{ind}

\begin{ex}
	Soit $n\in\N$. On pose $E=\R_n[X]$. Soit $a_0,\ldots,a_n$ des réels deux à deux distincts.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $$\begin{array}{rcl}
			E^2&\longrightarrow&\R\\
			(P,Q)&\longmapsto&\displaystyle\sum_{k=0}^{n}P(a_k)Q(a_k)
		\end{array}$$ définit un produit scalaire sur $E$.
		\item Dans cette question, on prend $n=2$, $a_0=0$, $a_1=1$ et $a_2=2$. Déterminer une base orthonormée de $E$ en partant de la base canonique.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	On considère $\R^n$ muni de sa structure euclidienne canonique et on note $(e_i)_{1\leqslant i\leqslant n}$ sa base canonique. On note $H$ l'hyperplan d'équation $x_1+\cdots+x_n=0$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $(e_1-e_2,\ldots,e_1-e_n)$ est une base de $H$.
		\item En déduire une base orthonormée de $H$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Si on manque d'inspiration pour la deuxième question, on pourra regarder des petites valeurs de $n$.
\end{ind}

\begin{ex}
	On considère $\R^n$ muni de sa structure euclidienne canonique. On se donne $n$ réels $a_1,\ldots,a_n$ vérifiant $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}a_k^2=1$ et on note $H$ l'ensemble d'équation $a_1x_1+\cdots+a_nx_n=0$.
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que $H$ est un hyperplan.
		\item Déterminer une base orthonormée de $H^\bot$.
		\item Dans la base canonique de $\R^n$, déterminer la matrice du projecteur orthogonal sur $H$, puis la matrice de la réflexion orthogonale par rapport à $H$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$]
	On considère $E=\mathcal{M}_n(\R)$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\langle A,B\rangle=\Tr(A^TB)$ définit un produit scalaire sur $E$.
		\item Montrer que les sous-espaces vectoriels $\mathcal{S}_n(\R)$ et $\mathcal{A}_n(\R)$ sont des supplémentaires orthogonaux de l'espace euclidien $(E,\langle\cdot,\cdot\rangle)$.
		\item On pose $J=(1)_{1\leqslant i,j\leqslant n}$. On définit $P=\displaystyle I-\frac{1}{n}J$. Montrer que l'application définie par $f(M)=PMP$ est un projecteur orthogonal de $E$.
		\item Soit $A\in E$. Montrer l'inégalité $\lvert\Tr(A)\rvert\leqslant\sqrt{n}\lVert A\rVert$.
		\item Soit $(A,B)\in\mathcal{S}_n(\R)^2$. Montrer l'inégalité : $$\left(\Tr(AB+BA)\right)^2\leqslant4\Tr(A^2)\Tr(B^2)$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$]
	On se place dans $E=\mathcal{C}([0,1],\R)$ muni du produit scalaire usuel.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une base orthonormée de $F=\text{Vect}(t\mapsto 1,t\mapsto t)$.
		\item Déterminer $\displaystyle\underset{(a,b)\in\R^2}{\inf}\int_{0}^{1}(t^2-at-b)^2\ dt$.
		\item Propose une méthode alternative sans passer par une base orthonormée.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	La réponse est $1/180$.
\end{proof}

\begin{ex}
	Déterminer $\displaystyle\underset{(a,b,c)\in\R^3}{\inf}\int_{0}^{1}(t^3-at^2-bt-c)^2\ dt$.
\end{ex}

\begin{ind}
	S'inspirer de l'exercice précédent.
\end{ind}

\begin{proof}
	La réponse est $8/175$.
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Unicité dans Gram-Schmidt]
	Soit $(x_1,\ldots,x_n)$ une famille libre d'un espace préhilbertien réel $E$. Montrer qu'il existe une unique famille orthonormale $(\varepsilon_1,\ldots,\varepsilon_n)$ telle que $$\begin{cases}
		\forall p\in\llbracket 1,n\rrbracket,\ \text{Vect}(x_1,\ldots,x_p)=\text{Vect}(\varepsilon_1,\ldots,\varepsilon_n) \\
		\forall p\in\llbracket1,n\rrbracket,\ \langle x_p,\varepsilon_p\rangle>0
	\end{cases}$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $E$ un espace euclidien ainsi que $p$ et $q$ deux projeteurs orthogonaux de $E$. Montrer : $$pq=0\iff qp=0$$
\end{ex}

\begin{ind}
	Remarquer qu'un seul des deux sens suffit. Considérer les noyaux et images de $p$ et $q$.
\end{ind}

\begin{ex}
	Soient $f$ et $g$ des fonctions continues de $[0,1]$ dans $\R$. On suppose : $$\int_{0}^{1}f(t)^2\ dt=\int_{0}^{1}g(t)^2\ dt=1$$ Montrer qu'il existe $c\in[0,1]$ tel que $\lvert f(c)+g(c)\rvert\leqslant 2$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Raisonner par l'absurde et utiliser l'inégalité triangulaire.
\end{ind}

\begin{ex}[Continuité des applications linéaires]
	On considère $E$ et $F$ deux $\R$-espaces vectoriels normés ainsi que $f\in\mathcal{L}(E,F)$. Montrer que les propriétés suivantes sont équivalentes : 
	\begin{enumerate}
		\item $f$ est continue en tout point ;
		\item $f$ est continue en un $0$ ;
		\item il existe un point en lequel $f$ est continue ;
		\item il existe $M\geqslant 0$ tel que $\forall x\in E,\ \lVert f(x)\rVert\leqslant M\lVert x\rVert$ ;
		\item $f$ est bornée sur la boule unité ;
		\item $f$ est bornée sur la sphère unité.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(E,\lVert\cdot\rVert)$ un $\R$-espace vectoriel normé de dimension finie non nulle. Dans tout l'exercice, on considère des suites à valeurs dans $E$.
	\begin{enumerate}
		\item \begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Proposer la définition d'une suite bornée.
			\item Proposer la définition d'une suite convergente.
			\item Montrer que si une suite est convergente, alors sa limite est unique.
			\item Montrer que tout suite convergente est bornée.
		\end{enumerate}
		\item Proposer une formulation du théorème de Bolzano-Weierstrass dans ce cadre, puis en donner une démonstration.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Matrices de Gram] Soit $E$ un espace préhilbertien réel. Pour tout famille finie $(x_i)_{1\leqslant i\leqslant p}$, on pose : $$G(x_1,\ldots,x_p)=((x_i|x_j))_{1\leqslant i,j\leqslant p}\ \ \text{et} \ \ \text{Gram}(x_1,\ldots,x_p)=\det G(x_1,\ldots,x_p)$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $(x_i)$ est liée si, et seulement si, $\text{Gram}(x_i)=0$.
		\item Montrer qu'ajouter à l'un des $x_i$ une combinaison linéaire des autres ne change pas le rang de $G(x_i)$.
		\item Montrer que $\text{rg}G(x_i)=\text{rg}(x_i)$.
		\item On suppose $E$ muni d'une base $\mathcal{B}=(e_1,\ldots,e_p)$. Donner une relation entre $G(x_i)$, $G(e_i)$ et $M_\mathcal{B}(x_i)$.
		\item Montrer que $G(x_i)$ est positive et en déduire que $\text{Gram}(x_i)\geqslant0$.
		\item Si $F$ est un sous-espace vectoriel dont $y_1$, ..., $y_p$ est une base, on a la formule : $$d(x,F)^2=\frac{\text{Gram}(x,y_1,\ldots,y_p)}{\text{Gram}(y_1,\ldots,y_p)}$$
		\item Lorsque $E$ est de dimension finie $n$, exprimer $\text{Gram}(x_i)$ en fonction du produit mixte des vecteurs $x_i$ pour une orientation quelconque de $E$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Une application des matrices de Gram]
	On suppose que $E$ est un espace euclidien de dimension $n$ et on se donne un réel $a\ne 1$. Soit $(u_0,\ldots,u_n)$ une famille de vecteurs unitaires de $E$ telle que $$\forall (i,j)\in\llbracket0,n\rrbracket^2,\ i\ne j\implies\langle u_i,u_j\rangle =a$$ Déterminer la valeur de $a$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Polynômes de Legendre]
	On considère $E=\R[X]$. Pour $n\in\N$, on pose $L_n=D^n((X^2-1)^n)$, où $D$ représente l'opérateur de dérivation.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la famille $(L_n)_{n\in\N}$ est une base de $E$.
		\item Vérifier que l'application $$\begin{array}{rcl}
			E^2&\longrightarrow&\R \\
			(P,Q)&\longmapsto&\int_{-1}^{1}P(t)Q(t)\ dt
		\end{array}$$ définit un produit scalaire sur $E$.
		\item Montrer que la famille $(L_n)_{n\in\N}$ est orthogonale pour ce produit scalaire.
		\item \begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Soit $n\in\N$. Montrer que $L_n(1)=2^nn!$. Calculer aussi $L_n(-1)$.
			\item Soit $n\in\N\st$. Montrer que $L_{n+1}'=(2n+1)(2n+2)L_n+2n(2n+2)L_{n-1}'$.
			\item En déduire $\lVert L_n\rvert$ pour tout $n\in\N$.	
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Une condition suffisante de linéarité] Soit $E$ un espace préhilbertien réel muni d'un produit scalaire $(\cdot\mid\cdot)$ ainsi que $u$ et $v$ deux applications de $E$ dans $E$. Montrer que si $$\forall (x,y)\in E^2,\ (u(x)|y)=(x|v(y))$$ alors $u$ et $v$ sont linéaires.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Isométries]
	Dans tout l'exercice, on se donne un espace euclidien $E$ de dimension $n$.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $u\in\mathcal{L}(E)$. On fixe $(e_i)_{1\leqslant i\leqslant n}$ une base orthonormée de $E$ et on note $P$ la matrice de $u$ dans les bases de départ et d'arrivée $(e_i)_{1\leqslant i\leqslant n}$. Montrer que les assertions suivantes sont équivalentes : 
		\begin{enumerate}[label=\roman*)]
			\item $\forall x\in E,\ \lVert u(x)\rVert=\lVert x\rVert$ ;
			\item $\forall (x,y)\in E^2,\ \langle u(x),u(y)\rangle=\langle x,y\rangle$ ;
			\item $(u(e_i))_{1\leqslant i\leqslant n}$ est une base orthonormale de $E$ ;
			\item $P^T\times P=I_n$.
		\end{enumerate}
		\item Application : on se donne $(e_i)_{1\leqslant i\leqslant n}$ et $(\varepsilon_i)_{1\leqslant i\leqslant n}$ deux bases orthonormées de $E$. Montrer que $$\det_{(e_i)}(\varepsilon_1,\ldots,\varepsilon_n)=\pm 1$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	\begin{enumerate}
		\item Raisonner sur le degré.
		\item Vérifications triviales.
		\item Faire des intégrations par parties successives. Il peut être pratique de formaliser à l'aide d'une récurrence.
		\item Pour la première question, écrire $(X^2-1)^n=(X-1)^n(X+1)^n$ et appliquer la formule de Leibniz.
	\end{enumerate}
\end{ind}

\begin{ex}[$\Delta$ Inégalité de Hadamard]
	On se place dans $\R^n$ muni de sa structure euclidienne canonique. Soit $A\in\mathcal{M}_n(\R)$. En notant $X_1,\ldots,X_n$ les colonnes de $A$ vues comme des vecteurs de $\R^n$, montrer que $$\lvert\det(A)\rvert\leqslant \prod_{j=1}^{n}\lVert X_j\rVert$$ On pourra librement réutiliser l'exercice concernant les isométries.
\end{ex}

\begin{ind}
	Suppose $A$ inversible directement. Utiliser le procédé de Gram-Schmidt sur les vecteurs $X_j$ pour se ramener aux isométries.
\end{ind}

\begin{ex}[$\Delta$ Famille obtusangle]
	Soit $E$ un espace euclidien de dimension $n$ et $(x_1,\ldots,x_k)$ une famille de vecteurs obtusangle de $E$, c'est-à-dire vérifiant : $$\forall (i,j)\in\llbracket1,k\rrbracket^2,\ i\ne j\implies \langle u_i,u_j\rangle<0$$ Montrer que $k\leqslant n+1$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Faire un dessin en basse dimension pour comprendre ce qu'il se passe.
\end{ind}

\begin{ex}
	Soit $E$ un espace euclidien de dimension $n$ supérieure ou égale à $2$.
	\begin{enumerate}
		\item Soient $a$ e $b$ deux vecteurs unitaires de $E$. Montrer l'équivalence entre : 
		\begin{enumerate}[label=\roman*)]
			\item $\lVert a-b\rVert=1$ ;
			\item $\langle a,b\rangle=\displaystyle\frac{1}{2}$.
		\end{enumerate}
		\item On se donne $u_1\in E$ unitaire. Montrer qu'il existe $u_2\in E$ unitaire tel que $\lVert u_1-u_2\rVert=1$.
		\item Montrer qu'il existe $n$ vecteurs $(u_1,\ldots,u_n)$ de $E$ tels que $$\forall (i,j)\in\llbracket1,n\rrbracket^2,\ i\ne j\implies \lVert u_i-u_j\rVert=1$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Faire un dessin en basse dimension pour comprendre ce qu'il se passe.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $E$ un espace euclidien et $\mathcal{P}$ une partie de $E$. On suppose que $$\{\langle x,y\rangle\ \mid\ (x,y)\in\mathcal{P}^2\}$$ est une partie finie de $\R$. On souhaite démontrer qu'alors, $\mathcal{P}$ est une partie finie de $E$.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $F$ un sous-espace vectoriel de $E$ et $(e_1,\ldots,e_n)$ une base de $F$.
		\begin{enumerate}
			\item Montrer qu'il existe une base $(f_1,\ldots,f_n)$ de $F$ telle que $$\forall (i,j)\in\llbracket1,n\rrbracket^2,\ \langle e_i,f_j\rangle=\delta_{i,j}$$
			\item Soit $x\in F$. Déterminer les coordonnées de $x$ dans la base $(f_1,\ldots,f_n)$.
		\end{enumerate}
		\item Conclure.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	\begin{enumerate}
		\item Pour la première sous-question, on pourra raisonner matriciellement.
		\item On pourra commencer par fixe une base $(y_1,\ldots,y_n)$ de $\text{Vect}(\mathcal{P})$.
	\end{enumerate}
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Caractérisation des projecteurs orthogonaux]
	Soit $E$ un espace préhilbertien réel dont la norme euclidienne est notée $\lVert\cdot\rVert$. Soit $p$ un projecteur de $E$. Montrer que $p$ est un projecteur orthogonal si, et seulement si, $$\forall x\in E,\ \lVert p(x)\rVert\leqslant\lVert x\rVert$$
\end{ex}

\begin{ind}
	Faire un grand et beau dessin !
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $E$ un espace préhilbertien réel dont la norme euclidienne est notée $\lVert\cdot\rVert$. Soit $u$ un endomorphisme continu de $E$ vérifiant $\forall x\in E,\ \lVert u(x)\rVert\leqslant\lVert x\rVert$. Montrer que $\ker(u-\id)$ et $\im(u-\id)$ sont des supplémentaires orthogonaux.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $n\in\N\st$ ainsi que $(u_1,\ldots,u_n)$ une famille de vecteurs unitaires d'un espace préhilbertien réel $E$ telle que $$\forall x\in E,\ \lVert x\rVert^2=\sum_{k=1}^{n}\langle x,u_l\rangle^2$$ Montrer que $(u_1,\ldots,u_n)$ est une base orthonormée de $E$.
\end{ex}

\begin{ind}
	On pourra commencer par montrer que la famille $(u_1,\ldots,u_n)$ est orthogonale.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Olympiades lettones]
	Soit $(a,b,c)$ un triplet de réels strictement positifs vérifiant $a+b+c=1$. Montrer : $$a^2+b^2+c^2+2\sqrt{3abc}\leqslant 1$$ Préciser les cas d'égalité.
\end{ex}

\begin{ind}
	Se ramener à montrer $abc(a+b+c)\leqslant a^2b^2+b^2c^2+c^2a^2$. Appliquer astucieusement l'inégalité de Cauchy-Schwarz.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Olympiades polonaises]
	Soit $n$ un entier naturel supérieur ou égal à $2$. Soit $(a_1,\ldots,a_n)$ et $(x_1,\ldots,x_n)$ deux $n$-uplets de réels strictement positifs vérifiant $a_1+\cdots+a_n=x_1+\cdots+x_n=1$. Montrer : $$2\sum_{1\leqslant i<j\leqslant n}x_ix_j\leqslant\frac{n-2}{n-1}+\sum_{i=1}^{n}\frac{a_i}{1-a_i}x_i^2$$
	Préciser les cas d'égalité.
\end{ex}

\begin{ind}
	Ajouter $x_1^2+\cdots+x_n^2$ dans les deux membres pour réécrire le problème de manière plus simple. Écrire $x_i=\displaystyle\frac{x_i}{\sqrt{1-a_i}}\times\sqrt{1-a_i}$. 
\end{ind}

\begin{ex}[$\star\star$ IMO 1995]
	Soit $(a,b,c)$ un triplet de réels strictement positifs vérifiant $abc=1$. Montrer : $$\frac{1}{a^3(b+c)}+\frac{1}{b^3(c+a)}+\frac{1}{c^3(a+b)}\geqslant\frac{3}{2}$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Caractérisation des normes euclidiennes]
	Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel muni d'une norme $\lVert\cdot\rVert$ qui vérifie l'identité du parallélogramme. Montrer qu'il existe un produit scalaire sur $E$ dont la norme $\lVert\cdot\rVert$ dérive.
\end{ex}

\begin{ind}
	Penser à la polarisation. On pourra montrer : $$\langle x+y,z\rangle+\langle x-y,+z\rangle=2\langle x,z\rangle$$ et penser aux nombres dyadiques.
\end{ind}

\chapter{Géométrie affine (HP)}

\begin{ex}
	Soit $\mathcal{E}$ un espace affine ainsi que $f:\mathcal{E}\to\mathcal{E}$. Montrer que $f$ est affine si, et seulement si, elle conserve les barycentres.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $\mathcal{E}$ un espace affine de dimension finie ainsi que $f$ une application affine de partie linéaire $\varphi$. Montrer que $f$ admet un unique point fixe si, et seulement si, $\ker(\varphi-\id)=\{0\}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	On se donne $n$ points du points du plan $A_1,\ldots,A_n$. Peut-on trouver $n$ points $B_1,\ldots,B_n$ tels que $A_1,\ldots,A_{n-1},A_n$ soient les milieux respectifs de $[B_1B_2],\ldots,[B_{n-1},B_n],[B_n,B_1]$ ?
\end{ex}

\begin{ex}[Lieux géométriques]
	Soit $A$ et $B$ deux points  distincts du plan affine $\R^2$ muni de se structure euclidienne. Selon la valeur du paramètre $\lambda\in\R$, déterminer l'ensemble des points $M$ qui vérifient la relation donnée.
	\begin{enumerate}
		\item $\overrightarrow{AB}\cdot\overrightarrow{AM}=\lambda$
		\item $\overline{MA}\cdot\overrightarrow{MB}=\lambda$
		\item $MA^2-MB^2=\lambda$
		\item $MA^2+MB^2=\lambda$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(a,b,c)\in\R^3$ tel que $a+b+c=1$. Soit $(A,B,C)$ un triplet de points variant sur des trois droites affines parallèles. Déterminer le lieu géométrique du barycentre de $\{(A,a),(B,b),(C,c)\}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer que dans un tétraèdre, les droites joignant les milieux des côtés opposés sont concourantes.
\end{ex}

\begin{ind}
	Utiliser l'associativité du barycentre.
\end{ind}

\begin{ex}[Théorème de la médiane]
	Dans un triangle $ABC$ non aplati, calculer les longueurs des médianes en fonction des longueurs des côtés.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $ABC$ un triangle non aplati, dont on note $a$, $b$ et $c$ les longueurs des côtés. Montrer que le centre du cercle inscrit est le barycentre de $\{(A,a),(B,b),(C,c)\}$.
\end{ex}

\begin{ind}
	On pourra considérer certains triangles et calculer leurs aires de deux manières différentes.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $A_1,\ldots,A_n$ des points du plan tels que si on en prend deux, il en existe un troisième aligné avec eux. Montrer que tous les points sont alignés.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $E$ un espace euclidien de dimension $n$ supérieure ou égale à $1$ et $\mathcal{E}$ un espace affine de direction $E$. Soit $f$ une application de $\mathcal{E}$ dans lui-même qui conserve les distances. Montrer que $f$ est affine.
\end{ex}

\begin{ind}
	Fixer un repère orthonormal et commencer par le cas où $f$ conserve ce repère.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star\star$ FFJM 1998 : le terrain du Père C. Cuté]
	Le père Cuté, Charles de son prénom, qui s'imagine que tout le monde lui en veut, possède un terrain de forme triangulaire. Les longueurs des côtés sont toutes des nombres entiers de mètres, de même que les rayons respectifs de ses cercles inscrit et circonscrit. Charles, qui se méfie de tout le monde, nous a seulement confié que le rayon du cercle circonscrit à son terrain est égal à $169$ mètres, que la distance entre les centres des cercles inscrit et circonscrit vaut $39$ mètres et que son terrain a une aire de $34\ 560$ m$^2$. \\ \\ Quel est le périmètre du terrain du père Char. Cuté .
\end{ex}

\begin{ind}
	A l'aide du théorème de la médiane, on pourra commencer par calculer le carré de la distance entre le centre du cercle inscrit et le centre du cercle circonscrit (c'est une relation due à Euler).
\end{ind}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Soit $\mathcal{E}$ un espace affine de dimension $n$ supérieure ou égale à $2$, ainsi que $f$ une bijection de $\mathcal{E}$ dans lui-même qui conserve l'alignement. Montrer que $f$ est affine.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$]
	On appelle demi-espace fermé une partie d'un $\R$-espace vectoriel de la forme $\varphi\in(\R_+)$ où $\varphi$ est une forme linéaire non nulle. Dans $\R^n$ muni de son produit scalaire canonique, on se donne $n+1$ vecteurs unitaires $u_0,\ldots,u_n$ tels qu'aucun demi-espace fermé ne les contienne tous. Montrer que $$\left\lVert\sum_{i=0}^{n}u_i\right\rVert\leqslant n-1$$
\end{ex}

\begin{ind}
	Cet exercice est redoutable. Voici une esquisse de solution. On voit $\R^n$ comme un espace affine de direction lui-même.
	\begin{enumerate}
		\item $(u_0-u_i)_{1\leqslant i\leqslant n}$ est nécessairement une base de $\R^n$ (sinon appartenance de tous les $u_i$ à un hyperplan affine et donc à un demi-espace fermé).
		\item En décomposant $u_0$ sur cette base, on écrit $0$ comme le barycentre de $((u_0,t_0),\ldots,(u_n,y_n))$ avec $\displaystyle\sum_{i=0}^{n}t_i=1$.
		\item On démontre que tous les $t_i$ sont positifs (sinon, négation de l'hypothèse de non-appartenance à un demi-espace fermé). Par exemple, si $t_0<0$, on écrit l'hyperplan $\text{Vect}(u_1-u_2,\ldots,u_1-u_n)$ sous la forme $\ker(\varphi)$ et on conclut à une contradiction.
		\item Sans perte de généralité, on peut suppose que $t_0$ est la plus grande des coordonnées. On peut remarquer que $$\frac{1-t_0}{t_0}\geqslant 1$$ en appliquant l'inégalité triangulaire à l'identité : $$u_0='\sum_{i=1}^{n}\frac{t_i}{t_0}u_i$$
		\item On majore alors $\displaystyle\left\lVert\sum_{i=0}^{n}u_i\right\rVert$ en remplaçant $u_0$ par l'expression ci-dessus, puis en utilisant à nouveau l'inégalité triangulaire. 
	\end{enumerate}
\end{ind}

\begin{ex}[$\star\star$ Théorème de Zvengrowski]
	Soit $f$ une application de $\R^2$ dans lui-même qui conserve la longueur $1$. Montrer que $f$ est une isométrie affine.
\end{ex}

\chapter{Séries et sommabilité}

\begin{ex}[$\circ$ Vrai ou faux]
	Indiquer, en justifiant, si les propositions suivantes sont vraies ou fausses.
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item Toute série à termes positifs est convergente.
		\item Si $\displaystyle\sum (u_n+v_n)$ et $\displaystyle\sum(u_n-v_n)$ convergent, alors $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum v_n$ convergent.
		\item Si $\displaystyle\sum u_n$ converge, alors $\displaystyle u_n^2\xrightarrow[n\to+\infty]{}0$.
		\item Si $\displaystyle\sum u_n$ converge, alors $\displaystyle \sqrt{\lvert u_n\rvert}\xrightarrow[n\to+\infty]{}0$.
		\item Soient $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum v_n$ des séries à termes positifs. Si $\displaystyle\sum u_n v_n$ converge, alors $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum v_n$ convergent. 
		\item Soient $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum v_n$ des séries à termes positifs. Si $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum v_n$ convergent, alors $\displaystyle\sum u_nv_n$ converge.
		\item Soient $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum v_n$ des séries à termes complexes. Si $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum v_n$ convergent, alors $\displaystyle\sum u_nv_n$ converge.
		\item Soient $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum v_n$ des séries à termes complexes. Si $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum v_n$ convergent absolument, alors $\displaystyle\sum u_nv_n$ converge.
		\item Soit $(a_n)_{n\in\N}$ une famille de complexes de module $1$ et $z\in\C$. Si la série $\displaystyle\sum a_nz^n$ converge, alors nécessairement $\lvert z\rvert<1$.
		\item Soit $(a_n)_{n\in\N}$ une famille de complexes de module $1$ et $z\in\C$. La série $\displaystyle\sum a_nz^n$ converge si, et seulement si, $\lvert z\rvert<1$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\section{Comparaison et convergence}

\begin{ex}[$\circ$]
	Étudier la nature des séries suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}\sqrt{\frac{n+1}{n}}$
		\item $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}\frac{\ln(n)}{2^n}$
		\item $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}\left(\left(n+1\right)^{1/n}-n^{1/n}\right)$
		\item $\displaystyle\sum_{n\geqslant 0}\frac{n\sqrt{n}}{2^n+\sqrt{n}}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\circ$]
	Montrer que les séries suivantes sont convergentes et calculer leur somme.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sum_{n\geqslant 2}\frac{1}{n^3-n}$
		\item $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}\ln\left(\frac{n^2+3n+2}{n^2+2n}\right)$
		\item $\displaystyle\sum_{n\geqslant 0}\left(3+(-1)^n\right)^{-n}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour les deux premières, utiliser des décompositions en éléments simples.
\end{ind}

\begin{ex}
	Étudier la nature des séries suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sum\left(\cosh^\alpha(n)-\sinh^\alpha(n)\right)$ pour $\alpha\in\R$ ;
		\item $\displaystyle\sum\left(2\ln(n^3+1)-3\ln(n^2+1)\right)$ ;
		\item $\displaystyle\sum\frac{a^n}{1+a^{2n}}$ pour $a\in\R$ ;
		\item $\displaystyle\sum\frac{2\times 4\times\cdots\times(2n)}{n^n}$ ;
		\item $\displaystyle\sum\frac{\left(\ln(n)\right)^n}{n^{\ln(n)}}$ ;
		\item $\displaystyle\sum\frac{1}{(\ln(n))^{\ln(n)}}$ ;
		\item $\displaystyle\sum\left(\arctan(n+a)-\arctan(n)\right)$ pour $a\in\R$ ;
		\item $\star$ $\displaystyle\sum\left(\cos(1/n^\alpha)\right)^n$ avec $\alpha>0$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour la dernière question : si $\alpha<1/2$, faire un DL. Les autres cas sont faciles.
\end{ind}

\begin{ex}
	Trouver les $P\in\R[X]$ unitaires de degré $3$ tels que la série de terme général $$u_n=(n^4+n^2)^{1/4}-P(n)^{1/3}$$ converge.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soient $\sum u_n^2$ et $\sum v_n^2$ deux séries convergentes. Montrer que $\sum(u_n+v_n)^2$ est convergente. 
\end{ex}

\begin{ind}
	Utiliser l'inégalité $\lvert ab\rvert\leqslant \displaystyle\frac{1}{2}(a^2+b^2)$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\Delta$ Règle de Cauchy]
	Soit $(u_n)_{n\in\N\st}$ une suite à termes strictement positifs. On suppose que $$\sqrt[n]{u_n}\xrightarrow[n\to+\infty]{}l\in\overline{\R_+}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si $l<1$, alors $\sum u_n$ converge.
		\item Montrer que si $l>1$, alors $\sum u_n$ diverge.
		\item Que peut-on dire si $l=1$ ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item Discuter en fonction de $p\in\N$ de la nature de la série $\displaystyle\sum\frac{1!+\cdots+n!}{(n+p)!}$
		\item \begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Discuter en fonction de $p\in\N$ de la nature de la série $\displaystyle\sum\frac{1}{\binom{n+p}{p}}$
			\item $\star$ Lorsque cette série est convergente, calculer sa somme.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour le calcul de la dernière somme, on considèrera la suite de terme général $$a_n=\left(\prod_{i=1}^{p-1}(n+i)\right)\inv$$ et on calculera $a_{n+1}-a_n$.
\end{ind}

\begin{ex}
	Discuter en fonction des paramètres réels strictement positifs $a$ et $b$ de la convergence de la série $\displaystyle\sum\frac{a^n2^{\sqrt{n}}}{b^n+2^{\sqrt{n}}}$
\end{ex}

\begin{ind}
	Commencer par chercher un équivalent du dénominateur.
\end{ind}

\begin{ex}
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite à termes positifs. On pose : $$\forall n\in\N,\ v_n=\frac{u_n}{1+u_n}$$ Montrer que les séries $\sum u_n$ et $\sum v_n$ ont même nature.
\end{ex}

\begin{ind}
	Utiliser des comparaisons.
\end{ind}

\begin{ex}[Nature d'une série en fonction d'un paramètre réel]
	Nature de la série de terme général $\displaystyle\exp\left(\cosh\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\right)\right)-a\sqrt{\frac{n-1}{n+1}}$
\end{ex}
\begin{proof}
	Si $a\ne e$, on a divergence grossière. Dans le cas où $a=e$, un DL donne un équivalent en $$\frac{3e}{2n}$$ donc la série diverge par comparaison avec la série harmonique.
\end{proof}

\begin{ex}
	Discuter selon la valeur de $(a,b)\in\R^2$ de la convergence de la série $$\sum \left(\sqrt{n}+a\sqrt{n+1}+b\sqrt{n+2}\right)$$ Lorsque la série converge, calculer sa somme.
\end{ex}

\begin{ind}
	Chercher une équivalent et observer qu'il y a divergence grossière la plupart du temps.
\end{ind}

\begin{ex}
	Soient $(u_n)_{n\in\N}$, $(v_n)_{n\in\N}$ et $(w_n)_{n\in\N}$ trois suites réelles telles que $$\exists N\in\N,\ \forall n\geqslant N,\ u_n\leqslant v_n\leqslant w_n$$ Montrer que si $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle\sum w_n$ convergent, alors $\displaystyle\sum v_n$ converge.
\end{ex}

\begin{ex}
	Discuter en fonction de $a>0$ de la nature de la série $\displaystyle\sum\frac{(-1)^{n-1}}{n^a+(-1)^n}$
\end{ex}

\section{Séries à termes généraux positifs}

\begin{ex}
	Retrouver le résultat sur les séries de Riemann à l'aide d'un procédé télescopique.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Règle de Raabe-Duhamel faible]
	Soit $\sum u_n$ une série à termes dans $\R_+\st$ et $\alpha\in\R$ tels que $$\frac{u_{n+1}}{u_n}=1-\frac{\alpha}{n}+O\left(\frac{1}{n^2}\right)$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer qu'il existe $\lambda>0$ tel que $u_n\sim\displaystyle\frac{\lambda}{n^{\alpha}}$.
		\item En déduire une condition nécessaire et suffisante de convergence pour la série de terme général $u_n$.
		\item En quoi est-ce une amélioration du critère de d'Alembert ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour la première question, poser $v_n=u_n\times n^\alpha$ et étudier la nature de la série $\displaystyle\sum\left(\ln(v_{n+1})-\ln(v_n)\right)$.
\end{ind}

\begin{ex}
	Dans tout l'exercice, on pourra réutiliser des résultats usuels sur la série harmonique.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $n\in\N\st$. Montrer qu'il existe un unique $u_n\in\N\st$ tel que $\displaystyle\sum_{k=1}^{u_n-1}\frac{1}{k}\leqslant n<\sum_{k=1}^{u_n}\frac{1}{k}$
		\item Calculer $u_1$ et $u_2$.
		\item Étudier la convergence de $\displaystyle\sum\frac{1}{u_n}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite à termes positifs. On pose : $$\forall n\in\N,\ x_n=\frac{u_n}{(1+u_0)\times\cdots\times(1+u_n)}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\displaystyle x_n$ est convergente.
		\item En supposant que $\sum u_n$ est divergente, calculer $\displaystyle\sum_{n=0}^{+\infty}x_n$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Montrer : $$\forall n\in\N,\ x_0+\cdots+x_n=\frac{1}{(1+u_0)\cdots(1+u_n)}$$
\end{ind}

\begin{ex}
	Montrer qu'il n'existe pas de suite $(u_n)_{n\in\N}$ réelle à termes positifs telle que pour toute suite $(v_n)_{n\in\N}$ à termes réels positifs, la série $\displaystyle\sum u_nv_n$ converge si, et seulement si, $(v_n)_{n\in\N}$ est bornée.
\end{ex}

\begin{ind}
	Raisonner par l'absurde et montrer que $(u_n)$ convergerait vers $0$. Construire $\varphi$ une extraction telle que $$\forall p\in\N,\ 0\leqslant u_{\varphi(p)}\leqslant\frac{1}{4^p}$$ Poser ensuite $v_{\varphi(p)}=2^p$ et $v_n=0$ sinon.
\end{ind}

\begin{ex}[$\Delta$ Irrationalité de $e$]
	On admet que $$e=\displaystyle\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{1}{n!}$$ Montrer que $e$ est irrationnel.
\end{ex}

\begin{ind}
	Raisonner par l'absurde et s'intéresser aux sommes partielles de la série dont la somme vaut $e$.
\end{ind}

\begin{ex}[Un peu d'arithmétique]
	Pour $n\in\N\st$, on note $d(n)$ le nombre de diviseurs strictement positifs de $n$. On cherche à déterminer l'ensemble des réels $\alpha$ tels que la série $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}\frac{d(n)}{n^\alpha}$.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $t>0$ fixé. 
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Étudier les variations de la fonction $$\begin{array}{lrcl}
				f_t:&[1,+\infty[&\longrightarrow&\R \\
				&x&\longmapsto&(x+1)e^{-tx}
			\end{array}$$
			\item On suppose $t\geqslant \ln(2)$. Montrer que $f_t(\N\st)$ est majoré par $1$.
			\item On suppose $t<\ln(2)$. Montrer qu'il existe une constante $K$ telle que $f_t(\N\st)$ soit majoré par $\displaystyle\frac{K}{t}$.
		\end{enumerate}
		\item Soit $\varepsilon>0$. Montrer que la suite $\displaystyle\left(\frac{d(n)}{n^\varepsilon}\right)$ est majorée.
		\item Conclure.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ D'après un problème d'IMO]
	Soit $(x_n)_{n\in\N}$ une suite réelle décroissante à valeurs dans $\R_+\st$ telle que $x_0=1$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\displaystyle\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{x_n^2}{x_{n+1}}\in[4,+\infty]$
		\item Montrer qu'il est possible de choisir la suite $(x_n)_{n\in\N}$ de sorte que $$\forall N\in\N,\ \sum_{n=0}^{N}\frac{x_n^2}{x_{n+1}}<4$$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	\begin{enumerate}
		\item Remarquer que la somme peut se réécrire $\displaystyle\frac{1}{x_1}+x_1S'$ où $S'$ est du même type.
		\item Prendre les inverses des puissances de $2$.
	\end{enumerate}
\end{ind}

\begin{ex}[Suites réelles décroissantes sommables] Soit $(a_n)_{n\in\N}$ une suite réelle décroissante dont la série de terme général converge. Alors : $$a_n=o\left(\frac{1}{n}\right)$$
\end{ex}

\begin{proof}
	En effet, on travaille sur une tranche de Cauchy de taille $n$ et on utilise la décroissance de la suite. Cela donne le résultat pour $(2nu_{2n})$. On l'obtient alors facilement en majorant pour $((2n+1)u_{2n+1})$, et cela permet de conclure.
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Condensation]
	\begin{enumerate}
		\item Soit $(u_n)$ une suite décroissante de réels positifs. Montrer que la série $\sum u_n$ converge si, et seulement si, la série $\sum 2^nu_{2^n}$ converge.
		\item Retrouver la nature de :
		\begin{enumerate}
			\item $\displaystyle\sum\frac{1}{n^a}$ en fonction de $a\in\R_+\st$ ;
			\item $\displaystyle\sum\frac{1}{n^a\ln^b(n)}$ en fonction de $(a,b)\in\R_+\st$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Cela se fait bien. Prendre des tranches de tailles $2^n$.
		\item Appliquer le critère précédent permet de retrouver le comportement des séries de Riemann et de Bertrand très facilement.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}[Mieux que Stirling !]
	On fixe un réel positif $x$. Donner un équivalent de $$P_n=\prod_{k=1}^{n}(x+k^2)$$ (on ne déterminera pas la constante multiplicative).
\end{ex}

\begin{proof}
	Diviser $P_n$ par $(n!)^2$ puis passer au $\ln$ et le terme général de la série obtenu est équivalent à un $\displaystyle\frac{x}{k^2}$ donc la série converge. L'équivalent est donc $$e^{C}(n!)^2$$ où $C$ est la somme de la série convergente des $\ln\left(1+\frac{x}{k^2}\right)$.
\end{proof}

\begin{ex}
	Soit $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}$ une série à termes dans $\R_+$ décroissante telle que $u_n\xrightarrow[n\to+\infty]{}0$. On note $S_n$ la somme partielle de rang $n$ de cette série. Montrer que si la suite $(S_n-nu_n)_{n\in\N\st}$ est bornée, alors $\displaystyle\sum u_n$ converge.
\end{ex}

\begin{ind}
	Notons $v_n=S_n-nu_n$ ainsi que $M$ un majorant de cette suite. Fixons $n\in\N\st$. On a : $$\forall p\in\N,\ S_n=\sum_{k=1}^{n}(u_k-u_{n+p})+nu_{n+p}\leqslant \sum_{k=1}^{n+p}(u_k-u_{n+p})+nu_{n+p}\leqslant M+nu_{n+p}$$ Faire tendre $p$ vers $+\infty$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Règle de Raabe-Duhamel]
	Soit $\sum u_n$ une série à termes dans $\R_+\st$ et $\alpha\in\R$ tels que $$\frac{u_{n+1}}{u_n}=1-\frac{\alpha}{n}+o\left(\frac{1}{n}\right)$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si $\alpha>1$, alors $\displaystyle\sum u_n$ converge.
		\item Montrer que si $\alpha<1$, alors $\displaystyle\sum u_n$ diverge.
		\item Montrer que si $\alpha=1$, les deux cas de figure sont possibles.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Choisir $\beta$ strictement entre $1$ et $\alpha$ et considérer $v_n=\displaystyle\frac{1}{n^\beta}$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}$ une série à termes dans $\R_+$ telle que $u_n\xrightarrow[n\to+\infty]{}0$. On note $S_n$ la somme partielle de rang $n$ de cette série. Montrer que si la suite $(S_n-nu_n)_{n\in\N\st}$ est bornée, alors $\displaystyle\sum u_n$ converge. On pourra réutiliser librement des résultats de sommation des relations de comparaison.
\end{ex}

\begin{ind}
	Raisonner par l'absurde et calculer un développement asymptotique de $\ln\displaystyle\left(\frac{S_n}{S_{n-1}}\right)$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$]
	Soient $a$ et $b$ des réels strictement positifs tels qe $b-a>1$. On définit la suite $(u_n)_{n\in\N}$ par : $$\begin{cases}
		u_0=1\\
		\displaystyle\forall n\in\N,\ u_{n+1}=\frac{n+a}{n+b}u_n
	\end{cases}$$
	Montrer que $\displaystyle\sum u_n$ converge et calculer sa somme.
\end{ex}

\begin{ind}
	Utiliser la règle de Raabe-Duhamel puis sommer la relation $$(k+b)u_{k+1}=(k+a)u_k$$ pour $k\in\llbracket0,n\rrbracket$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Série des inverses des nombres premiers]
	On note $(p_n)_{n\in\N\st}$ la suite des nombres premiers rangé dans l'ordre strictement croissante : $p_1=2$, $p_2=3$, $p_3=5$, etc.
	\begin{enumerate}
		\item Donner un équivalent simple de $$\ln\left(\frac{1}{1-\frac{1}{p_n}}\right)$$
		\item En déduire que la série $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}\frac{1}{p_n}$ diverge.
		\item $\star\star$ Calculer $\displaystyle\underset{n\in\N\st}{\inf}\ \left(\frac{\varphi(n)}{n}\right)$ où $\varphi$ désigne l'indicatrice d'Euler.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Puissances de inverses des nombres premiers]
	On note $\mathcal{P}$ l'ensemble des nombres premiers. Donner une condition nécessaire et suffisante sur $\alpha\in\R_+\st$ pour que $$\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p^\alpha}$$ soit une série convergente.
\end{ex}

\begin{proof}
	La CNS est $\alpha >1$. Pour montrer que cela est suffisant, majorer par une série de Riemann convergente. Ensuite, si $\alpha=1$, utiliser le fait que $$\frac{1}{p}\sim -\ln\left(1-\frac{1}{p}\right)$$ De la sorte, développer le produit $$\prod_{p\leqslant m}\frac{1}{1-\frac{1}{p}}$$ pour le minorer par la série harmonique et conclure à une divergence en prenant le $\ln$. Lorsque $\alpha<1$, utiliser le fait que $$\frac{1}{p^\alpha}\geqslant\frac{1}{p}$$
\end{proof}

\begin{ex}[$\star$]
Soit $(a_n)_{n\in\N}$ une suite de réels strictement positifs. On définit : $$\forall n\in\N,\ b_n=\frac{a_n}{a_0+\cdots+a_n}$$ Montrer que les séries $\displaystyle\sum a_n$ et $\displaystyle\sum b_n$ ont même nature.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
Soit $(a_n)$ une suite réelle décroissante à termes strictement positifs et de limite nulle. Montrer que $\displaystyle\sum\frac{a_n-a_{n+1}}{a_n}$ est une série divergente.
\end{ex}

\begin{ind}
Poser $b_n=\displaystyle\frac{a_n-a_{n+1}}{a_n}$ et remarquer que $1-b_n=\displaystyle\frac{a_{n+1}}{a_n}$.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Injection de $\N\st$ dans $\N\st$]
	Soit $f:\N\st\to\N\st$ une fonction injective. Déterminer la nature de la série $$\sum_{n\geqslant 1}\frac{f(n)}{n^2}$$
\end{ex}

\begin{proof}
	Cette série est divergente. On peut utiliser une inégalité de réordonnement pour minorer par le cas où $f$ est l'identité. Sinon, utiliser un principe des tiroirs pour minorer $f$ à partir d'un certain rang. 
\end{proof}

\begin{ex}[$\star\star$]
	Si $I$ est un intervalle de $\R$ non vide et borné, on note $\ell(I)=\sup(I)-\inf(I)$ sa longueur. Soit $(I_n)_{n\in\N}$ une famille d'intervalle qui partitionnent $[0,1]$. Montrer que $\displaystyle\sum\ell(I_n)$ converge et $$\sum_{n=0}^{+\infty}\ell(I_n)=1$$
\end{ex}

\section{Séries à termes généraux quelconques}

\begin{ex}[$\Delta$ Transformation d'Abel]
	On considère $(u_n)_{n\in\N\st}$ et $(v_n)_{n\in\N}$ deux suites complexes et on note pour tout $n\in\N\st$ $U_n$ la somme partielle de rang $n$ de la série $\sum u_n$. On s'intéresse à la série $\sum u_nv_n$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer : $$\forall n\in\N\st,\ \sum_{k=1}^{n}u_kv_k=U_nv_n+\sum_{k=1}^{n-1}U_k(v_k-v_{k+1})$$
		\item A quelle technique d'intégration cela vous fait-il penser ?
		\item On suppose que la suite $(U_n)_{n\in\N\st}$ est bornée et que la suite $(v_n)_{n\in\N\st}$ est réelle, décroissante et tend vers $0$. Montrer que $\displaystyle\sum u_nv_n$ converge.
		\item Application : trouver tous les $z\in\C$ tels que la série $\displaystyle\sum\frac{z^n}{n}$ converge.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Théorème du point fixe dans $\C$]
	Dans tout l'exercice, on fixe $\lambda\in[0,1[$ et on se donne $f:\C\to\C$ une fonction $\lambda$-lipschitzienne (on dit alors que $f$ est \textit{contractante}). On souhaite démontrer que $f$ admet un unique point fixe.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer l'unicité d'un éventuel point fixe.
		\item On souhaite prouver l'existence. On définit pour cela la suite suivante : 
		$$\begin{cases}
			z_0=12 \\
			\forall n\in\N,\ z_{n+1}=f(z_n)
		\end{cases}$$ Montrer que la suite $(z_n)_{n\in\N}$ converge, puis conclure.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour la deuxième question, considérer la série télescopique associée.
\end{ind}

\begin{ex}[Convergence de l'intégrale de Fresnel par les séries]
	Pour $n\in\N$, on pose $$a_n=\displaystyle\int_{\sqrt{n\pi}}^{\sqrt{(n+1)\pi}}\sin(t^2)\ dt$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $\displaystyle\sum a_n$ converge.
		\item En déduire que l'intégrale $\displaystyle\int_{0}^{x}\sin(t^2)\ dt$ admet une limite quand $n$ tend vers $+\infty$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la série $\displaystyle\sum\frac{(-1)^n}{(2n+1)(2n+3)}$ est convergente.
		\item En remarquant que pour tout $p\in\N$, $\displaystyle\frac{1}{p+1}\int_{0}^{1}x^p\ dx$, calculer sa somme.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Pour $n\in\N\st$, on pose $u_n=\displaystyle-\frac{4}{n}$ si $n\mid 5$ et $u_n=\frac{1}{n}$ sinon. Montrer que $\displaystyle\sum_{n\geqslant1}u_n$ converge et calculer sa somme. On pourra réutiliser librement des résultats connus sur la série harmonique.
\end{ex}

\begin{ex}[Une série formelle]
	Soit $A$ un anneau et $(a,b)\in A^2$ tel que $1-ab$ soit inversible. Montrer que $1-ba$ est inversible.
\end{ex}

\begin{ind}
	Faire comme si $$\frac{1}{1-ab}=1+ab+(ab)^2+\cdots$$
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Une hypothèse logarithmique]
	Soit $f\in\mathcal{C}^1(\R,\R)$. On suppose que $f'/f$ est définie au voisinage de $+\infty$ et tend vers une limite non nulle $\lambda$. Déterminer la nature de la série $\sum f(n)$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Immédiatement penser à une dérivée de $\ln\circ \lvert f\rvert$. Utiliser une intégrale pour obtenir le comportement de $\ln\circ\lvert f\rvert$ et remonter à la série de terme général $f(n)$.
\end{proof}

\begin{ex}[Une nature de série]
	Nature de la série de terme général $u_n=\sin(\pi\sqrt{n^2+5n+3})$
\end{ex}

\begin{proof}
	Faire un développement asymptotique du terme général.
\end{proof}

\begin{ex}[Une deuxième nature de série]
	Nature de la série de terme général $u_n\displaystyle(-1)^n\frac{\cos(\sqrt{n})}{n}$
\end{ex}

\begin{proof}
	Poser $\displaystyle v_n=(-1)^n\frac{e^{i\sqrt{n}}}{n}$. Montrer que la série de terme général $v_{2n}+v_{2n+1}$ converge en faisant un développement asymptotique. Cela donne le fait que les sommes partielles impaires convergent. Mais comme le terme général tend vers $0$, les sommes partielles paires convergent vers la même limite donc OK.
\end{proof}

\begin{ex}[Une troisième nature de série]
	Nature de la série de terme général $u_n=\displaystyle \frac{(-1)^{\lfloor\ln(n)\rfloor}}{n}$
\end{ex}

\begin{proof}
	Regrouper par paquets pour se débarrasser de la partie entière.
\end{proof}

\begin{ex}[Une quatrième nature de série]
	Nature des séries de termes général $\sin(\pi e n!)/n$ et $\sin(\pi en!)$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Les deux sont convergentes. Utiliser la stratégie habituelle en écrivant $e$ comme la somme de la série des inverses des factorielles pour obtenir le terme général comme un $(-1)^{A_n}\sin(C_n)$. Dans le premier cas, le critère de Riemann suffit à conclure, mais dans le deuxième cas, il faut travailler un peu plus pour se ramener au critère des séries alternées.
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Utilisation des stratégies intégrales]
	Nature des séries de terme général :
	$$u_n=\frac{\cos(n\pi/3)}{\sqrt{n}}\ \ ; \ \ v_n=\frac{\cos(\ln(n))}{n}\ \ \text{et} \ \ \frac{\sin(\sqrt{n})}{n}$$
\end{ex}

\begin{proof}
	\begin{itemize}
		\item Pour la première, utiliser la stratégie de l'IPP pour trouver la bonne suite annexe à considérer : en l'occurrence, c'est $\displaystyle\frac{\sin(n\pi/2-\pi/6)}{\sqrt{n}}$ puis faire un DL de la suite télescopique associée. On obtient finalement une convergence.
		\item Pour la deuxième, utiliser la stratégie de la primitive pour poser la bonne suite annexe qui est $\sin(\ln(n))$. On obtient finalement une divergence.
		\item Enfin, soit on reconnaît la partie imaginaire de l'exemple du cours (qui se fait avec une IPP), soit on fait l'IPP soi-même et on considère la suite annexe de terme général $\displaystyle\frac{\cos(\sqrt{n})}{\sqrt{n}}$ dont on fait un DA de la série télescopique associée. On trouve finalement une convergence.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta\star$ Utilisation de développements asymptotiques]
	Nature des séries de terme général : 
	$$u_n=\frac{\sin(n)}{n+(-1)^n}\ \ \text{et} \ \ v_n=\sin\left(\frac{\sin(n)}{\sqrt[3]{n}}\right)$$
\end{ex}

\begin{proof}
	Pour la première, faire un développement asymptotique puis utiliser la stratégie de l'IPP. On trouve une convergence. Pour la deuxième, faire un développement asymptotique puis faire une stratégie de l'IPP, linéariser $\sin^3$ puis refaire une stratégie de l'IPP. On trouve une convergence.
\end{proof}

\begin{ex}[$\star$ Une dernière fois des intégrales]
	Nature de la série de terme général $$u_n=\frac{e^{i\sqrt{n}}}{\sqrt{n}}$$
\end{ex}

\begin{proof}
	Utiliser une primitive pour trouver la suite annexe $v_n=e^{i\sqrt{n}}$. Faire un développement asymptotique de $v_{n+1}-v_n$ pour tomber sur $u_n$, $e^{i\sqrt{n}}/n$ et un grand O de $n^{-3/2}$. Comme dans le cours, la série de terme général $e^{i\sqrt{n}}/n$, en faisant une intégration par parties pour obtenir la bonne suite annexe, converge. Or, $(v_n)$ n'admet pas de limite (classique car la racine tend vers l'infini mais la différence de deux termes consécutifs tend vers 0). Par conséquent, comme la série des $u_n$ possède la même nature que celle des $v_{n+1}-v_n$, la série de terme général $u_n$ diverge.
\end{proof}

\begin{ex}[$\star\star$ Une caractérisation des fonctions localement linéaires]
	Soit $f:\R\to\R$. On suppose que pour tout série réelle convergente $\sum u_n$, la série $\sum f(u_n)$ converge.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $f(0)=0$ et que $f$ est continue en $0$.
		\item Montrer que $f$ est impaire au voisinage de $0$.
		\item On veut montrer qu'il existe un intervalle ouvert $\mathcal{V}$ contenant $0$ tel que $$\forall (x,y)\in\mathcal{V}^2,\ x+y\in\mathcal{V}\implies f(x+y)=f(x)+f(y)$$ En supposant ce résultat faux, montrer qu'il existe des suites $(x_n)$ et $(y_n)$ de limites nulles telle que $$\forall n\in\N,\ f(x_n+y_n)-f(x_n)-f(y_n)>0$$ et en déduire une contradiction en construisant une série dont les termes sont à choisir parmi les suites $(x_n+y_n)$, $(x_n)$ et $(y_n)$.
		\item Montrer qu'il existe un intervalle ouvert contenant $0$ et $\lambda\in\R$ tels que $$\forall x\in\mathcal{V},\ f(x)=\lambda x$$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item $\sum 0$ converge donc $\sum f(0)$ aussi donc $f(0)=0$. Ensuite, on raisonne par l'absurde en construisant une suite $(x_n)$ qui est un grand O de $2^{-n}$ telle qu'il existe $\varepsilon>0$ pour lequel $\forall n\in\N,\ \lvert f(x_n)\rvert\geqslant\varepsilon$. On obtient alors la continuité en $0$.
		\item On raisonne par l'absurde en prenant à chaque fois $x_n\in\displaystyle\left[-\frac{1}{2^n},\frac{1}{2^n}\right]$ tel que $f(-x_n)\ne f(x_n)$. Puis on construit une suite avec $n_0$ fois $x_0$ puis $n_0$ fois $-x_0$, etc. où $n_k\lvert f(-x_k)+f(x_k)\rvert\geqslant1$. Une série de terme général cette suite converge, mais la série des images diverge par construction.
		\item On construit la suite comme suggéré par l'énoncé, avec comme précédemment des valeurs plus petites que $2^{-n}$ en valeur absolue. On prend alors $n_0$ fois $x_0+y_0$, puis $n_0$ fois $-x_0$ puis $n_0$ fois $-y_0$, etc. avec les $n_k$ comme précédemment. On conclut de même à une absurdité.
		\item C'est un exercice classique mais il faut ici faire attention au domaine de validité des résultats précédents. Cela ne change pas la méthode à appliquer et le résultat.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}[$\star\star$]
	On souhaite démontrer qu'il existe un $N\in\N\st$ tel que $\displaystyle\left\lvert\sum_{n=1}^{N}e^{i\sqrt{n}}\right\rvert>2025$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la série $\displaystyle\sum\frac{e^{i\sqrt{n}}}{n}$ converge.
		\item En déduire que la série $\displaystyle\sum\frac{e^{i\sqrt{n}}}{\sqrt{n}}$ diverge.
		\item Conclure.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour la dernière question, effectuer une transformation d'Abel.
\end{ind}

\begin{ind}
	Utiliser des dérivées discrètes pour les deux premières questions.
\end{ind}

\begin{ex}[$\star\star\star$]
	Soit $A$ une partie de $\N\st$. Construire une suite $(u_n)_{n\geqslant 1}$ telle que pour tout $q\in\N\st$, la série $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}u_n^q$ diverge si, et seulement si, $q\in A$.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star\star$ Théorème de Riemann]
	Soit $\sum a_n$ une série réelle semi-convergente. Montrer que pour tout $x \in \R$, il existe $\sigma$ une permutation de $\N$ telle que $$\sum_{n=0}^{+\infty} a_{\sigma(n)}=x $$
\end{ex}

\begin{proof}
	Cet exercice est redoutable. Il me semble que l'idée est de prouver dans un premier temps qu'il y a nécessairement une infinité de termes strictement négatifs et une infinité de termes strictement positifs. Ensuite, pour $x\in\R$, on construit notre bijection de la façon suivante :
	\begin{itemize}
		\item tant que la somme partielle est inférieure à $x$, on pioche dans les termes strictement positifs et on prend ce terme comme étant le suivant pour notre bijection ;
		\item si la somme partielle dépasse strictement $x$, on pioche dans les termes strictement positifs.
	\end{itemize}
	Il faut alors prouver que la fonction obtenue est bien une bijection. L'injectivité est rapide, mais la surjectivité est plus embêtante (je crois qu'on peut raisonner par l'absurde). Enfin, il faut montrer que la série obtenue par réordonnement converge et est de somme $x$, ce qui se comprend bien, mais il me semble là encore qu'on peut le prouver en raisonnant par l'absurde.
\end{proof}

\section{Comparaison série-intégrale}

\begin{ex}[Équivalent de $\zeta$ en $1^+$]
	Donner un équivalent en $1^+$ de $\displaystyle\zeta(x)=\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{n^x}$
\end{ex}

\begin{proof}
	Un comparaison série-intégrale (et le dessin qui s'impose avec) fournissent rapidement : $$\zeta(x)\underset{1^+}{\sim}\frac{1}{x-1}$$
\end{proof}

\begin{ex}
	Soit $u_n=\displaystyle\sum_{k=2}^{n}\ln^2(k)$. Déterminer un équivalent de la suite $(u_n)$ et en déduire la nature de la série $\sum\displaystyle\frac{1}{u_n}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer que la série $\displaystyle\sum_{n\geqslant 1}\frac{\ln(n)}{n}$ diverge et donner un équivalent simple de ses sommes partielles.
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Séries de Bertrand]
	Pour $(a,b)\in\R^2$, on considère la série $\displaystyle\sum_{n\geqslant 2}\frac{1}{n^a\ln^b(n)}$. Montrer que cette série est convergente si, et seulement si, $a>1$ ou ($a=1$ et $b>1$).
\end{ex}

\begin{ex}[FFJM 1999 : au lycée de l'espace]
	Au lycée de l'espace, bien sûr, tous les élèves sont internes. A leur arrivée, le proviseur les accueille en leur disant qu'ils ne pourront accéder à la fusée qui doit les ramener dans leurs foyers aux prochaines vacances scolaires qu'à l'aide d'un code ultra-scolaire. Ce code est la partie entière de la somme : $$\frac{1}{\sqrt{1}}+\frac{1}{\sqrt{2}}+\cdots+\frac{1}{\sqrt{1003002}}$$ Quel est le code d'accès à la fusée ?
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Sommes partielles et comparaison série-intégrale]
	Soit $\sum u_n$ une série divergente à terme général strictement positif. On pose $$S_n=\sum_{k=0}^{n}u_k$$ Déterminer en fonction de $\alpha\in\R$ la nature de la série $$\sum\frac{u_n}{S_n^\alpha}$$ En déduire qu'il existe une série divergente $\sum v_n$ à terme général positif telle que $v_n=o(u_n)$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Écrire $$\frac{u_n}{S_n^\alpha}=\frac{S_n-S_{n-1}}{S_n^\alpha}$$ et interpréter ceci comme une intégrale. Remarquer ensuite que $(S_n)$ est croissante et tend vers $+\infty$. Effectuer une comparaison série-intégrale avec une fonction puissance. Je crois (à vérifier, je ne suis pas sûr) que la limite de la convergence est autour de $\alpha=1$.
\end{proof}

\begin{ex}[$\Delta$ Restes et comparaison série-intégrale (dual du précédent)]
	Soit $\sum u_n$ une série convergente à terme général strictement positif. On pose $$R_n=\sum_{k=n}^{+\infty}u_k$$ Déterminer en fonction de $\alpha\in\R$ la nature de la série $$\sum\frac{u_n}{R_n^\alpha}$$ En déduire qu'il existe une série convergente $\sum v_n$ à terme général positif telle que $u_n=o(v_n)$.
\end{ex}

\begin{proof}
	Écrire $$\frac{u_n}{S_n^\alpha}=\frac{R_n-R_{n+1}}{R_n^\alpha}$$ et interpréter ceci comme une intégrale. Remarquer ensuite que $(R_n)$ est décroissante et tend vers $0$. Effectuer une comparaison série-intégrale avec une fonction puissance. Je crois (à vérifier, je ne suis pas sûr) que la limite de la convergence est autour de $\alpha=1$.
\end{proof}

\section{Sommation des relations de comparaison}

\begin{ex}[$\Delta$ Sommation des relations de comparaison]
	Soit $\displaystyle\sum u_n$ et $\displaystyle \sum u_n'$ deux séries réelles à termes positifs. On suppose $u_n\sim u_n'$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si les séries divergent, alors $S_n\sim S_n'$ (où $S_n$ et $S_n'$ désignent les sommes partielles de rang $n$).
		\item Montrer que si les séries convergent, alors $R_n\sim R_n'$ (où $R_n$ et $R_n'$ désignent les restes de rang $n$).
		\item Retrouver les résultats sur la moyenne de Cesàro d'une suite.
		\item Adapter les résultats précédents aux relations $o$ et $O$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ind}
	Passer par les $\varepsilon$. On pourra noter que $$u_n\sim u_n'\iff\forall \varepsilon>0,\ \exists N\in\N,\ \forall n\geqslant N,\ \lvert u_n-u_n'\rvert\leqslant\varepsilon u_n$$
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle telle que $\displaystyle u_n\left(\sum_{k=0}^{n}u_k^2\right)\xrightarrow[n\to+\infty]{}1$. Trouver un équivalent de $(u_n)_{n\in\N}$ au voisinage de $+\infty$.
\end{ex}

\begin{ind}
	Utiliser une dérivée discrète.
\end{ind}

\section{Développement décimal propre (HP)}

\begin{ex}[Caractérisation des décimaux par le développement décimal propre]
	Soit $x>0$. On rappelle que $x$ est dit décimal lorsqu'il existe $n\in\N$ tel que $10^n\in\Z$. Montrer que $x$ est décimal si, et seulement si, son développement décimal est presque nul.
\end{ex}

\begin{ex}[Nombres cycliques]
	\begin{enumerate}
		\item Calculer à la main $7\times 142857$.
		\item En déduire les développements de $\displaystyle\frac{1}{7},\ldots,\frac{6}{7}$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	En utilisant un argument d'écriture en base $2$, retrouver le fait que $\R$ est indénombrable.
\end{ex}

\begin{ind}
	On rappelle que $\mathcal{P}(\N)$ est indénombrable (théorème de Cantor).
\end{ind}

\begin{ex}[$\star$ Caractérisation des rationnels par le développement décimal propre]
	Montrer qu'un réel $x>0$ est rationnel si, et seulement si, son développement décimal propre est périodique à partir d'un certain rang.
\end{ex}

\begin{ind}
	Pour le sens direct, en écrivant $x=\displaystyle\frac{p}{q}$, remarquer que le principe des tiroirs garantit l'existence de deux entiers $a<b$ tels que $10^ap\equiv10^bp[q]$.
\end{ind}

\section{Sommabilité}

\begin{ex}
	Calculer $\displaystyle\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{n+1}{3^n}$.
\end{ex}

\begin{ex}
	Étudier la sommabilité de la famille $\displaystyle\left(\frac{(-1)^p}{q^p}\right)_{\substack{p\geqslant 2 \\ q\geqslant 2}}$ et calculer sa somme si cette famille est sommable.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $z\in\C$ tel que $\lvert z\rvert<1$. Calculer $\displaystyle\sum_{n\in\Z}z^{\lvert n\rvert}$ après avoir montré son existence.
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $r\in[0,1[$ et $\theta\in\R$. Calculer $\displaystyle\sum_{n\in\Z}r^{\lvert n\rvert}e^{in\theta}$ après avoir montré son existence.
\end{ex}

\begin{ex}
	Pour $(p,q)\in\N\st$, on pose : $$a_{p,q}=\frac{2p+1}{p+q+2}-\frac{p}{p+q+1}-\frac{p+1}{p+q+3}$$ Montrer que la famille $(a_{p,q})_{(p,q)\in\N^2}$ n'est pas sommable.
\end{ex}

\begin{ind}
	Raisonner par l'absurde et utiliser le théorème de Fubini.
\end{ind}

\begin{ex}
	On note $E$ l'ensemble des entiers naturels strictement positifs  dont l'écriture décimale ne comporte pas le chiffre $9$. Montrer que la famille $\displaystyle\left(\frac{1}{n}\right)_{n\in\N}$ est sommable.
\end{ex}

\begin{ind}
	A taille fixée, on peut déterminer le nombre d'entiers ne contenant pas le chiffre $9$. Il suffit ensuite de majorer la somme (une majoration grossière convient).
\end{ind}

\begin{ex}
	Montrer l'existence de $$\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n^2}$$ et calculer sa valeur. On admettra que $$\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{n^2}=\frac{\pi^2}{6}$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Pour $n\in\N\st$, on note $d(n)$ le nombre de diviseurs strictement positifs de $n$. Montrer : $$\forall x\in]-1,1[,\ \sum_{n=1}^{+\infty}\frac{x^n}{1-x^n}=\sum_{n=1}^{+\infty}d(n)x^n$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Soit $z\in\C$ tel que $\lvert z\rvert<1$. Calculer, après avoir prouvé son existence : $$\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{z^{2^n}}{1-z^{2^{n+1}}}$$
\end{ex}

\begin{ex}
	Discuter en fonction de $\alpha\in\R$ de la nature des sommes : 
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\sum_{m,n\geqslant 1}\frac{1}{(m+n)^\alpha}$
		\item $\displaystyle\sum_{m,n\geqslant 1}\frac{1}{(m^2+n^2)^\alpha}$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	On se donne $(a_i)_{i\in I}$ une suite complexe ainsi que $(I_n)_{n\in\N}$ une suite croissante de parties de $I$ telle que $\displaystyle\bigcup_{n\in\N}I_n=I$.
	\begin{enumerate}
		\item On suppose la famille $(a_i)_{i\in I}$ réelle positive. Montrer : $$\sum_{i\in I_n}a_i\xrightarrow[n\to+\infty]{}\sum_{i\in I} a_i$$
		\item On suppose désormais seulement la famille $(a_i)_{i\in I}$ complexe sommable. Montrer : $$\sum_{i\in I_n}a_i\xrightarrow[n\to+\infty]{}\sum_{i\in I} a_i$$
	\end{enumerate}
\end{ex}





\chapter{Dénombrements}



\chapter{Probabilités}

\begin{ex}[Crible de Poincaré]
	Montrer la formule $$\P\left(\bigcup_{i=1}^{n}A_i\right)=\sum_{k=1}^{n}(-1)^k\sum_{1\leqslant i_1<\ldots<i_k\leqslant n}\P\left(\bigcap_{j=1}^{k}A_{i_j}\right)$$ \begin{ind}
		On pourra utiliser des indicatrices.
	\end{ind}
\end{ex}

\begin{ex}[Inégalité de Bhatia-Davis]
	Montrer que si $X$ est un variable aléatoire à valeurs dans le segment réel $[a,b]$, alors on a : $$\V(X)\leqslant (b-\E(X))(\E(X)-a)$$
\end{ex}

\begin{ex}[Convexité]
	Soit $X$ un variable aléatoire à valeurs dans $[a,b]$ et $f$ une fonction convexe définie sur $[a,b]$. Montrer que : $$\E(f(X))\leqslant\frac{b-\E(X)}{b-a}f(a)+\frac{\E(X)-a}{b-a}f(b)$$ \begin{ind}
		On pourra écrire $X$ comme combinaison convexe de $a$ et $b$.
	\end{ind}
\end{ex}



\chapter{Fonctions de plusieurs variables}

\section{Topologie}

\begin{ex}[Image réciproque d'un ouvert par une application continue]
	On souhaite démontrer une propriété générale des ouverts vis-à-vis des applications continues, et certaines de ses conséquences.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $f:\R^n\to\R$ continue. Montrer que $f\inv(\R_+\st)$ est un ouvert de $\R^n$.
		\item En déduire que 
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item le demi-espace ouvert $H=\{(x_1,\ldots,x_n)\in\R^n\ : \ x_1>0\}$ est un ouvert de $\R^n$ ; 
			\item toute boule ouverte est un ouvert.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Propriétés des ouverts]
	On se propose de démontrer ici quelques propriétés des ouverts.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $(U_i)_{i\in I}$ une famille d'ouverts. Montrer que $\displaystyle\bigcup_{i\in I} U_i$ est un ouvert.
		\item Soient $U$ et $V$ deux ouverts. Montrer que $U\cap V$ est un ouvert. En déduire que toute union finie d'ouverts est un ouvert.
		\item Un contre-exemple : pour tout $n\in\N\st$, on considère : $$B_n=\left\{(x_1,\ldots,x_m)\in\R^m\ : \ \sqrt{x_1^2+\cdots+x_m^2}<\frac{1}{n}\right\}$$ Montrer que pour tout $n\in\N\st$, $B_n$ est un ouvert mais que $\displaystyle\bigcap_{n\in\N\st}B_n$ n'est pas un ouvert.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Fermés]
	On dit qu'une partie $F$ d'un espace topologique $E$ est un fermé lorsque son complémentaire est un ouvert.
	\begin{enumerate}
		\item Caractérisation séquentielle : montrer que $F$ est un fermé si, et seulement si : $$\forall (x_n)\in F^\N,\ \forall x\in E,\ \left(x_n\xrightarrow[n\to+\infty]{}x\right)\implies x\in F$$
		\item Soit $a\in\R^n$ et $r\in\R_+$. On définit le disque fermé de centre $a$ et de rayon $r$ par : $$D(a,r)=\{z\in\R^n \ :\ \lVert z-a\rVert\leqslant r\}$$ Montrer que $D(a,r)$ est un fermé.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Soit $F$ un fermé non vide de $\R^n$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que l'application $$\begin{array}{lrcl}
			d:&\R^n&\longrightarrow&\R \\
			&p&\longmapsto&\underset{f\in F}{\inf}\lVert p-f\rVert
		\end{array}$$ est bien définie, et qu'elle est continue.
		\item Soit $F_1$ et $F_2$ deux fermés non vides disjoints de $\R^n$. Montrer qu'il existe deux ouverts disjoints $U_1$ et $U_2$ tels que $F_1\subset U_1$ et $F_2\subset U_2$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$]
	Montrer que tout ouvert de $\R^n$ peut s'écrire comme réunion dénombrable de fermés.
\end{ex}

\begin{ex}[$\star\star$ Propriété de Borel-Lebesgue]
	Soit $F$ un fermé borné de $\R^n$. Soit $(U_i)_{i\in I}$ une famille d'ouverts  tels que $$F\subset\bigcup_{i\in I}U_i$$ Montrer qu'il existe une sous-famille finie $(U_j)_{j\in J}$ telle que $$F\subset \bigcup_{j\in J}U_j$$
\end{ex}

\section{Fonctions de deux variables}

\begin{ex}[Un contre-exemple]
	On considère la fonction : $$\begin{array}{lrcl}
		f:&\R^2&\longrightarrow&\R \\
		&(x,y)&\longmapsto&\begin{cases}
			\displaystyle\frac{x^2y}{x^4+y^2}\text{ si }(x,y)\ne(0,0) \\ \\
			0 \text{ si }(x,y)=(0,0)
		\end{cases}
	\end{array}$$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la fonction $f$ admet en tout point des dérivées selon tout vecteur, c'est-à-dire que, pour tout $(p,v)\in\R^2\times\R^2$, la fonction $\varphi_v:t\mapsto f(p+tv)$ est dérivable en $0$.
		\item Montrer que pour autant, la fonction $f$ n'est pas continue en $0$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Montrer qu'une fonction $f\in\mathcal{C}^1(\R^2,\R)$ vérifie $\displaystyle\frac{\partial f}{\partial y}=0$ si, et seulement si, on peut trouver $h\in\mathcal{C}^1(\R,\R)$ telle que $$\forall (x,y)\in\R^2,\ f(x,y)=h(x)$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\Delta$ Coordonnées polaires et fonctions à symétrie radiale]
	Soit $f\in\mathcal{C}^1(\R^2,\R)$. On définit : $$\begin{array}{lrcl}
		g:&\R^2&\longrightarrow&\R \\
		&(r,\theta)&\longmapsto&f(r\cos(\theta),r\sin(\theta))
	\end{array}$$
	\begin{enumerate}
		\item Après avoir prouvé leur existence, calculer les dérivées partielles de $g$, que l'on notera $\displaystyle\frac{\partial g}{\partial r}$$\displaystyle\frac{\partial g}{\partial \theta}$, en fonction de celles de $f$.
		\item On dit que $f$ est à symétrie radiale lorsqu'elle constante sur tout cercle centré en $0$. Montrer que $f$ est à symétrie radiale si, et seulement si : $$	\forall (a,b)\in\R^2,\ a\frac{\partial f}{\partial y}(a,b)-b\frac{\partial f}{\partial x}(a,b)=0$$
		\item Montrer : $$\forall (r,\theta)\in\R_+\st\times\R,\ \nabla f(r\cos(\theta),r\sin(\theta))=\frac{\partial g}{\partial r}(r,\theta)\overrightarrow{u_r}+\frac{1}{r}\frac{\partial g}{\partial \theta}(r,\theta)\overrightarrow{u_\theta}$$ où on a posé $\overrightarrow{u_r}=(\cos(\theta),\sin(\theta))$ et $\overrightarrow{u_\theta}=(-\sin(\theta),\cos(\theta))$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Étude d'\textit{extrema}]
	Étudier les \textit{extrema} (locaux et globaux) des fonctions suivantes qui appartiennent à $\mathcal{C}^1(\R^2,\R)$ :
	\begin{enumerate}
		\item $f_1:(x,y)\mapsto\cos(x)+y^2$
		\item $f_2:(x,y)\mapsto e^{3x}y^2+e^xy$
		\item $f_3:(x,y)\mapsto3x^2-2xy+3y^2-8x+8y$
		\item $f_4:(x,y)\mapsto\exp(x\arctan(y))$
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	On considère la fonction $$\begin{array}{lrcl}
		f:&\R^2&\longrightarrow&\R \\
		&(x,y)&\longmapsto&\begin{cases}
			\displaystyle\frac{\sin(xy)}{\lvert x\rvert+\lvert y\rvert}\text{ si }(x,y)\ne(0,0) \\ \\
			0\text{ si }(x,y)=(0,0)
		\end{cases}
	\end{array}$$
	\begin{enumerate}
		\item Étudier la continuité de $f$.
		\item $f$ est-elle de classe $\mathcal{C}^1$ ?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\section{Fonctions de plusieurs variables}

\begin{ex}
	On explore ici des propriétés des fonctions de gradient nul.
	\begin{enumerate}
		\item Soit $f\in\mathcal{C}^1(\R^n,\R)$ telle que $\nabla f=0$. Montrer que $f$ est constante.
		\item Donner un exemple d'ouvert $U$ et de fonction $f\in\mathcal{C}^1(U,\R)$ dont le gradient est nul mais qui ne soit pas constante.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Fonctions homogènes]
	Soit $k\in\R$. Une fonction $f\in\mathcal{C}^1(\R^n\setminus\{0\},\R)$ est dite homogène de poids $k$ lorsque $$\forall (x_1,\ldots,x_n)\in\R^n\setminus\{0\},\ \forall t\in\R_+\st,\ f(tx_1,\ldots,tx_n)=t^kf(x_1,\ldots,x_n)$$ Montrer que $f\in\mathcal{C}^1(\R^n\setminus\{0\},\R)$ est homogène de poids $k$ si, et seulement si : $$\forall (x_1,\ldots,x_n)\in\R^n\setminus\{0\},\ \sum_{i=1}^{n}x_i\frac{\partial f}{\partial e_i}(x_1,\ldots,x_n)=kf(x_1,\ldots,x_n)$$
\end{ex}

\begin{ex}[$\star$ Théorème des bornes atteintes]
	Soit $f:\R^n\to\R$ continue. Montrer que $f$ est bornée et atteint ses bornes sur tout fermé borné de $\R^n$.
\end{ex}


\end{document}